<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>DenktMit eG</title>
    <description>Steigern Sie die digitale Eigenexpertise Ihrer Firma, indem Sie IT-Experten der DenktMit eG beauftragen. Wir involvieren Sie stets auf Augenhöhe.</description>
    <link>https://denktmit.de/</link>
    <atom:link href="https://denktmit.de/blog-feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 14 Feb 2022 06:05:07 -0600</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 14 Feb 2022 06:05:07 -0600</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.2.0</generator>
    
     
      <item>
        <title>Big Data Accounting with Python and other tools: An experience report</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;This post is an experience report of a project carried out by two persons at &lt;a href=&quot;/&quot;&gt;DenktMit eG&lt;/a&gt;
a short while ago. We will illustrate our approaches, with a technical focus, and we
will ensure the anonymity of our client. In fact, this client was contacting us for
helping him auditing a large German company. The initial problem was easily formulated: They used
to analyze accounting journals with &lt;em&gt;Microsoft Excel&lt;/em&gt;, but this very company subject to be
audited submitted such a large journal that &lt;em&gt;Excel failed&lt;/em&gt;. This is a somewhat classical initial
problem which results in consulting IT experts.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For me, this is one of the first projects carried out with &lt;a href=&quot;/&quot;&gt;DenktMit eG&lt;/a&gt;, the newly founded
partnership of IT professionals in mid 2021. Given my weird career which involves both a computer
museum and astrophysics, this story will be probably somwhat unsual.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-history-lession-of-batch-processed-accounting-data&quot;&gt;A history lession of batch processed accounting data&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Historically, there is hardly any domain in industry which was winded up as quickly by automated
computation as the financial sector, for instance banking, accounting and auditing.
Beginning with &lt;a href=&quot;https://technikum29.de/en/computer/electro-mechanical.php&quot;&gt;early 20th century desk calculators&lt;/a&gt;,
&lt;a href=&quot;https://technikum29.de/en/computer/punchcard.php&quot;&gt;punch card computing&lt;/a&gt; was intensively
used for massive (semi) automated processing of accounting data. The single card with 80 characters
(columns in traditional &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/EBCDIC&quot;&gt;EBCDIC charset&lt;/a&gt;) was ideal for
representing single transactions. On dedicated machines, where typically one machine could
carry out only one job, decks of these cards could be sorted, values could be accumulated,
reports of sub accounts could be made, and many more. With no or orders of hundreds bytes of
random access memory (RAM), many aspects of banking could be covered. This is where terms such as
&lt;em&gt;batch processing&lt;/em&gt; originate from, and these tasks were, by nature, heavily I/O bound.
Later on, these computers were replaced by more compact successors, a branch generally known
as &lt;a href=&quot;https://technikum29.de/en/computer/commercial.php&quot;&gt;commercial computing&lt;/a&gt; in distinction to
&lt;a href=&quot;https://technikum29.de/en/computer/early-computers.php&quot;&gt;scientific computing&lt;/a&gt;. In it’s 
extreme forms, commercial computing evventually lead to
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Mainframe_computer&quot;&gt;mainframe computer architectures&lt;/a&gt;
whereas scientific computing lead to what we call
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Supercomputer&quot;&gt;supercomputers&lt;/a&gt;. The architecture of these two
computers is fundamentally different: A mainframe has a focus on correctness, fault tolerance,
high throughtput and reproducability. In the end, it’s still batch processing what drives
banking in general. In contrast, high performance (super)computing has a focus on exploiting parallelity
in order to reduce the &lt;em&gt;time to solution&lt;/em&gt;. Processing of &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; is of course also about
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Embarrassingly_parallel&quot;&gt;embarrassingly parallel&lt;/a&gt; batch 
processing, but the art of supercomputing is to exploit the available ressources to the maximum.
Typically this requires different attemps from traditional serial computing approaches.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;doing-banking-with-an-high-performance-computing-approach&quot;&gt;Doing banking with an high performance computing approach&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;I run a &lt;a href=&quot;https://technikum29.de/en/&quot;&gt;computer museum that holds a vintage punch card processing center&lt;/a&gt;,
and yet I am a &lt;a href=&quot;https://svenk.org/research/&quot;&gt;computational scientist&lt;/a&gt; who spent good times on
writing codes that can keep millions of CPUs busy in large computer centers, while maintaining 
good efficiency and delivering relevant scientific results.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Over Christmas 2021, I carried out a data processing and analysis project with a client having
trouble auditing one of the largest exchanges in Germany. The client’s client has carried out
millions of trades within a year, which results in a huge accounting journal, speaking of
almost 100GB of transactional rows in a single CSV file. Just to give an idea of such data,
this is a classical double-entry accounting journal with a general format such as the following
table, with a shape of roughly 300 million rows and 50 columns:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Row&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;account&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;conter account&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;debit amount&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;credit amount&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;date&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;receipt&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Purpose text&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;…&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1234&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5678&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;123,45&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;01.01.2020&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;abcdef&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Some free text here&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;…&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;5678&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1234&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;123,45&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;01.01.2020&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;abcdef&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Some free text here&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;…&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;…&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
      &lt;td&gt; &lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;300,000,000&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1838123&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;78748132&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;789,01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;31.12.2020&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;abcdef&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Some free text here&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;…&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;300,000,001&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;78748132&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1838123&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;0&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;789,01&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;31.12.2020&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;abcdef&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Some free text here&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;…&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Traditionally, &lt;em&gt;big data&lt;/em&gt; is defined as data that cannot fit into a single computer. However,
100GB is something which can clearly be put into memory in a large machine, so this is not
contemprary big data. In data science, we work with much larger data sets.
However, the shape of this single table is disadvantageous for many traditional data processing
attemps (see more below). Millions of rows is also by no means a larg number in a
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Relational_database#RDBMS&quot;&gt;relational database managament system (RDBMS)&lt;/a&gt;.
And yet, quickly after launching this project, we were surprised about the difficulty of dealing
with a single table of that size.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a last excursion into history, it should be said that, mainly due to reasons of trust and
compliance, we carried out the project remotely on a clients workstation dedicated for this job. When it
compes to modern day computing, in the past decades we have percieved &lt;em&gt;convergence&lt;/em&gt; of
different architectures. Today’s supercomputing is in many times putting together a cluster
of commodity personal computers. And instead of dedidacted and expensive mainframes, cheap
cloud computing is applied on standard server architectures. When it comes to hardware, the
line is heavily blurred between the domains of science and commerce. Interestingly, when
it comes to software, the situation is quite different. It might be said that the general
term refering to modern day big data batch processing are
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/External_memory_algorithm&quot;&gt;external memory or out-of-core algorithms&lt;/a&gt;.
As it is with punched cards, these jobs are I/O bound and the size of the memory plays a
tangential role.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;From the perspective of a data scientist, one of the first
jobs when encountering a new data set is to obtain a &lt;em&gt;feeling&lt;/em&gt; for the data, or as a
matter-of-fact, getting the correct idea of data type and distribution in the individual table
rows and columns. This requires representing the tabular data in a suitable file format and
having tools at hand for in-depth analysis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;using-astrophysical-tools-for-accounting-welcome-to-vaex&quot;&gt;Using astrophysical tools for accounting: Welcome to Vaex.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://vaex.io/&quot;&gt;Vaex&lt;/a&gt; is the Python library which was chosen by the leaving IT guy at
the client’s office at the time we started taking over. Incidentally, this is a data
processing framework originating from big data analysis in astrophysics, the subject where
I carried out my PhD in a few years ago. Despite the library is advertised as a general
purpose tool &lt;a href=&quot;https://vaex.io/&quot;&gt;on its website&lt;/a&gt;, the origins are clearly visible when
inspecting &lt;a href=&quot;https://vaex.io/docs/api.html&quot;&gt;the vaex API&lt;/a&gt;, which has for instance 
(geometric) region based filtering and a focus on geometry based visualization.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vaex is an instance in a general class of python data processing libraries which tries to
provide a parallel implementation of the &lt;a href=&quot;https://pandas.pydata.org/&quot;&gt;pandas API&lt;/a&gt; and 
datatypes (which itself is a clone of the 
&lt;a href=&quot;http://www.r-tutor.com/r-introduction/data-frame&quot;&gt;data frames&lt;/a&gt; type in the 
&lt;a href=&quot;https://www.r-project.org/&quot;&gt;R language for statistical computing&lt;/a&gt;). Another popular
candidate within this class of libraries is &lt;a href=&quot;https://dask.org/&quot;&gt;dask&lt;/a&gt;, advertising itself
as providing &lt;em&gt;advanced parallelism for analytics, natively scaling in Python&lt;/em&gt;. The
promise of this libraries: Low learning curve and tight integration with other analytics
code written in Python (such as the legendary &lt;a href=&quot;https://scikit-learn.org/&quot;&gt;scikit-learn&lt;/a&gt;
machine learning toolbox). From the perspective of the programmer, the extra steps are
typically:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;An initial &lt;em&gt;read in&lt;/em&gt; which transforms the raw data (for instance given in a CSV format)
to some tailored format such as &lt;a href=&quot;https://arrow.apache.org/&quot;&gt;Apache arrow&lt;/a&gt; or 
some custom format ontop of &lt;a href=&quot;https://arrow.apache.org/&quot;&gt;HDF5&lt;/a&gt;. This target format allows
for memory mapping and optimal distributed access with minimal overhead.
In case of &lt;em&gt;dask&lt;/em&gt;, it
also allows for streaming remote data the initial conversion step can be skipped.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Queries on these data are composed at run-time in form of a delayed &lt;em&gt;task graph&lt;/em&gt; which is 
then executed on the available compute ressources (which typically can spawn several
processors or machines in a client-server fashion, boiling down to classical
map-reduce approaches of big data).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Query results can be fed to in-memory representations typically falling back to traditional
pandas dataframes. These dataframes can be processed with numpys
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Single_instruction,_multiple_data&quot;&gt;SIMD vectorization&lt;/a&gt; but
not with manycore, which is not that practical for many gigabytes of in-memory tables.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;considerering-vaex-vs-dask&quot;&gt;Considerering Vaex vs. Dask&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;When it comes to raw performance and time to solution,
my impression is that &lt;em&gt;nothing beats vaex&lt;/em&gt;. With the given
dataset, stored on a local SSD, it can exploit all 24 cores of the Intel i9 processor with a
decent load on memory and provide answers to complex accumulation and grouoping operations
within fractions of a second.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For my feeling, &lt;em&gt;vaex&lt;/em&gt; is at least one order of magnitude faster then &lt;em&gt;dask&lt;/em&gt; with similar
tasks/codes. However, &lt;em&gt;dask&lt;/em&gt; feels much more mature, versatile and general purpose. There are
many cases where (at least for me), &lt;em&gt;vaex&lt;/em&gt; did not implement the features according to the 
API. In constrast, dask provided even a web based dashboard for visualizing various metrics.
Given their abstraction over
parallelization strategies, both libraries are quite sensitive to the host setup. Unfortunately,
we had to use Microsoft Windows, were vaex was notoriously instable and unreliable, ending up
in crashes which lacked any stacktrace, providing no chance for debugging and improving.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Just to give some numbers, here are some performance metrics when doing a
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Histogram&quot;&gt;Histogram&lt;/a&gt; (counting unique entries) on a column with
around 300M records:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Library&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Typical Code&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Runtime&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Vanilla&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;for row, column in zip(file, columns): unique_values[k].update(row[column])&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3 min&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Dask&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;unique_data = ddf[column].value_counts().compute()&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2 min&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Vaex&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;tab = df.groupby(column, agg=[vaex.agg.count(column)]).to_pandas_df()&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;7 sec&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Here, &lt;em&gt;vanilla&lt;/em&gt; refers to an approach with &lt;a href=&quot;http://protocolostomy.com/2010/01/22/what-batteries-included-means/&quot;&gt;batteries included&lt;/a&gt;,
i.e. using the standard library modules &lt;a href=&quot;https://docs.python.org/3/library/csv.html&quot;&gt;csv&lt;/a&gt; and
&lt;a href=&quot;https://docs.python.org/3/library/collections.html#collections.Counter&quot;&gt;Counter&lt;/a&gt; with serial processing
line by line and column by column on the raw CSV file.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviously, for more challenging tasks such as writing out particular data or doing more sophisticated
&lt;em&gt;map reduce&lt;/em&gt; cycles, your milage may greatly vary. Vaex puts quite some effort to optimizing custom
mappers with &lt;a href=&quot;https://vaex.io/docs/tutorial.html#Just-In-Time-compilation&quot;&gt;just in time compilation&lt;/a&gt;
using &lt;a href=&quot;https://numba.pydata.org/&quot;&gt;numba&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://pythonhosted.org/pythran/&quot;&gt;pythron&lt;/a&gt; or
&lt;a href=&quot;https://developer.nvidia.com/cuda-zone&quot;&gt;CUDA&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;My conclusion: Try first with vaex, best by avoiding Microsoft Windows as much as possible. If this
does not work well, try Dask.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;data-warehousing-for-data-integration&quot;&gt;Data Warehousing for Data Integration&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The decent answer for properly managing this amount and type of data is &lt;em&gt;data warehousing&lt;/em&gt;. This
term collects the tooling and attempts for managing heterogenous data in a structured manner.
One of the biggest problems of the single large CSV table is the massive amount of duplication.
Think of a table named &lt;em&gt;name of booking person&lt;/em&gt; and holding 100M lines the name &lt;em&gt;foo&lt;/em&gt; and 100M
lines the name &lt;em&gt;bar&lt;/em&gt;, resulting in at least 1.2GB of ASCII data, whereas the information content
in this case is only around 200M booleans or bits. In a relational schema, this colum clearly
screams for a seperate table and a foreign index column.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setting up a sane SQL schema for this type of data is an obvious task. Most accumulation and filtering
tasks could then be implemented by simple SQL queries, running on a single or distributed database
cluster (such as &lt;a href=&quot;https://www.postgresql.org/&quot;&gt;PostgreSQL&lt;/a&gt;) in a very classic fashion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Further considerations would imply in a proper data warehouse (DWH) which defines common schemas for
common data types. A DWH also allows for carefully controlled data duplication and provides various
interfaces such as a &lt;a href=&quot;https://hadoop.apache.org/&quot;&gt;Apache Hadoop&lt;/a&gt; cluster which allows to interface
with high performance computing frameworks as presented above, without worring about data
representation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Given the tight timeline of the project in discussion, we carried out all demanded tasks within the
timeline of a few days. We mostly &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Space%E2%80%93time_tradeoff&quot;&gt;traded CPU time against memory&lt;/a&gt;
and filled the hard disk with tons of redundant data, differently filtered or splitted. This was
not very clever, but &lt;em&gt;got the job done&lt;/em&gt;. Interestingly, the open source
&lt;a href=&quot;https://www.hitachivantara.com/de-de/products/data-management-analytics/pentaho-platform/pentaho-data-integration.html&quot;&gt;Pentaho Data Integration&lt;/a&gt;
platform by HITACHI saved the day for some queries. This is a visual programming toolkit optimized
for streaming dataflows which we abused for batch data processing. It won’t win a prize when it
comes to &lt;em&gt;time to solution&lt;/em&gt; performance, as parallelization is only performed on individual
data processing steps (which means no meaningful parallelization in a serial processing queue).
However, it is stable and tested and in this respect as good as any serial programming attempt
in any suitable programming language.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusion&quot;&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;This was a short and fun project on a kind of dataset I never worked before with. Despite the
number of analyses asked for were very basic (thinking of histograms, simple statistical analysis
such as &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Benford%27s_law&quot;&gt;Benford’s law&lt;/a&gt; and data filtering
and searching), the primary client’s choice of &lt;em&gt;Windows and Python&lt;/em&gt; and the strong focus on
&lt;em&gt;interactive performance&lt;/em&gt; was a real show stopper. This kind of tooling is a particular choice on
superficial goals (such as time to solution) but neglects important basics such as proper data
sanatization and representation.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Feb 2022 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2022/02/03/Accounting-Auditing-Big-Data-Python-Data-Warehousing.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2022/02/03/Accounting-Auditing-Big-Data-Python-Data-Warehousing.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Ein Essay zur Digitalisierung und Gründergeist in Rhein-Main</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;Vor einer Woche schrieb Marius Schmidt &lt;a href=&quot;/blog.html&quot;&gt;an dieser Stelle&lt;/a&gt; ein brennendes
Plädoyer für das &lt;a href=&quot;/2022/01/14/mein-zukunftstraum-von-silicon-orschel.html&quot;&gt;Silicon Oschel&lt;/a&gt;,
eine Vision für die Stadt, in er die Genossenschaft ihren Sitz hat und vier von
zehn Gründungsmitglieder &lt;a href=&quot;/&quot;&gt;der DenktMit-Genossenschaft&lt;/a&gt; ihren Wohnsitz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Frage, wie Digitalisierung gelingen kann und welche gesellschaftliche Transformation
es braucht — vor allem auch in Hinblick zur Steigerung erfolgreicher Startups in der
IT-Szene — beschäftigt uns als Unternehmer, die wir auch in der Genossenschaft
explizit sind, seit langer Zeit. Hierzu gibt es wahrscheinlich so viele Meinungen
wie Menschen, und die Diskussionen sind oft lebendig (und häufig konstruktiv).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Essay möchte ich eine Antwort schreiben auf Marius Vision vom &lt;em&gt;Silicon Oschel&lt;/em&gt;.
Als ich mit diesem Text anfing, fühlte ich mich nur in meinem eigenen Lokalpatriotismus
als Nicht-Oberurseler verletzt. Aber eigentlich war mir klar, dass sich Modernisierung
nur schwer in kommunalen Grenzen denken lässt. Ich möchte mich in diesem Text auf das
Rhein-Main-Gebiet als geografisch kleinsten gemeinsamen Nenner beschränken und eine
in meinen Augen realistischere Vision oder Handlungsoption herausarbeiten. Was muss
eine Stadt wie Oberursel tun, um in der digitalen Welt konkrurenzfähig zu bleiben?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;über-grenzen-auf-karten-und-in-köpfen&quot;&gt;Über Grenzen auf Karten und in Köpfen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Klar ist: Der Vergleich zwischen Oberursel und dem Silicon Valley ist hyperbolisch,
ein &lt;em&gt;David gegen Goliath&lt;/em&gt; mit Ansage, ein unmöglich zu gewinnendes Rennen. Aber
was ist, wenn man statt Oberursel das &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Rhein-Main-Gebiet&quot;&gt;Rhein-Main-Gebiet&lt;/a&gt;
gegen Silicon Valley antreten lässt?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das Rhein-Main-Gebiet ist ungefähr so groß und hat ungefähr so viele Einwohner
wie das Silicon Valley. Beide Metropolregionen bestehen aus einer Vielzahl von
unterschiedlichen Verwaltungsbezirken (Städten, Landkreisen, Counties u.ä.).
Sie sind die Heimat mehrerer Universitäten und großer Firmen. Sicherlich bringen
sie eine komplett unterschiedliche Geschichte mit sich, in denen die Anfänge der
Digitalwirtschaft im liberalen San Francisco ebenso wie die Klischees von
Ivy League-Universitäten eine große Rolle spielen.
Aber es gibt auch eine einfache Formel, die dem Rhein-Main-Gebiet bis heute fehlt
und die viele andere Metropolregionen deutlich besser können: Eine gemeinsames Branding,
eine gemeinsame Strategie, ein gewisser Zusammenhalt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte an dieser Stelle eine europaweit beispielhafte geschichtsträchtige Region nennen,
die darin recht erfolgreich ist: Das Ruhrgebiet. Die Gründe
dafür mögen vielfältig sein, die jahrhunderealte (relativ homogene)
Wirtschaftslandschaft der Kohle- und Montanindustrie hat sicher eine anderes
Denken produziert als es der Einfluss der hochspezialisierten Bankenindustrie
in Frankfurt auf das Umland tat. Heute macht der Regionalverband Ruhr 
mit einem gemeinsamen Namen Werbung: &lt;a href=&quot;https://metropole.ruhr/&quot;&gt;Metropole.Ruhr&lt;/a&gt;.
Dieser Name ist brilliant, weil er niemanden benachteiligt. Anders der erheblich
leisere &lt;a href=&quot;https://www.region-frankfurt.de/&quot;&gt;Regionalverband FrankfurtRheinMain&lt;/a&gt;,
der schon alleine vom Namen her sehr auf Frankfurt fokussiert ist und in meinen Augen
nur wenig Erfolge verbuchen kann. Seit enigen Jahren kooperieren die hiesigen
Universitäten unter dem Namen
»&lt;a href=&quot;https://www.rhein-main-universitaeten.de/&quot;&gt;Rhein-Main Universitäten&lt;/a&gt;« und wiederholten
dabei nicht den Fehler, Frankfurt als &lt;em&gt;Primus inter pares&lt;/em&gt; herauszustellen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mein Eindruck vom Ruhrgebiet ist sicherlich sehr oberflächlich, da ich nie direkt in
einer Ruhr-Stadt gewohnt habe. In der Geschichte  ist das Gebiet oft von den Interessen
diverser nationaler und regionale Anreiner “zerrissen” worden.
Und auch heute teilen sich die drei Regierungsbezirke
Münster, Arnsberg und Düsseldorf die Region auf. Dennoch gibt es einiges,
wonach man sich in Rhein-Main nur die Finger lecken könnte: Zum Beispiel 
ein gemeinsames Stadtbahn-Netz (nicht S-Bahn), für welches im Nachkriegsdeutschland die Weichen
gestellt wurden. Anders in Rhein-Main: Versucht man aus Frankfurt, die Umgebung
zu erreichen, dann merkt man schnell: Die Stadtbahn (U-Bahn) fährt nur in zwei andere Städte,
eine davon Oberursel, eine Bad Homburg. Beide zusammen sind das &lt;em&gt;Powerhorse&lt;/em&gt;
des Hochtaunuskreises, wobei Bad Homburg als Kur- und Kreisstadt noch etwas die Nase vorne
hat. Als jemand, der mehr als 20 Jahre lang im angrenzenden Main-Taunus-Kreis (MTK)
gewohnt hat, kann ich den Stolz und Ehrgeiz dieser beiden Mittelstädte
nachvollziehen: Sie behaupten sich wacker im regionalen Konkurrenzkampf um den “Platz
an der Sonne”. Diesen Kampf haben im Frankfurter Umland schon zu viele Städte aufgegeben,
sich vollends ihrem Schicksal als &lt;em&gt;Schlafstadt&lt;/em&gt; vor den Toren der Metropole hingegeben.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;biontech-und-seine-neidischen-nachbarn&quot;&gt;Biontech und seine neidischen Nachbarn&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nirgendwo ist die Grenzführung im Rhein-Main-Gebiet offensichtlicher als zwischen den
Landeshauptstädten Mainz und Wiesbaden. Historisch durch den Rhein geprägt, den in
der Region auch heute nur wenige Autostraßen und Zugtrassen queren, herrscht eine
Konkurrenz nicht nur hinsichtlich Stadt- und Landkreisgrenzen, sondern 
ganzer Bundesländer. Mainz hat 2021 etwas hervorgebracht, was man in Gründerkreisen ein
&lt;em&gt;Unicorn&lt;/em&gt; nennt, ein Einhorn, One-in-a-Billion, das es nach ganz oben schafft. Die
Rede ist natürlich von &lt;a href=&quot;https://biontech.de/&quot;&gt;Biontech&lt;/a&gt;, dem Biotech-Unternehmen
von dem seit einem Jahr die ganze Welt spricht. Und selbst wer sich nicht für
Startups interessiert, merkt nun zum Jahresanfang 2022, welchen Einfluss ein Einhorn
auf seinen Standort ausübt: Mainz macht dank Biontech unvorhergesehene
&lt;a href=&quot;https://www.welt.de/politik/deutschland/article234943142/Mainz-macht-1-09-Milliarden-Euro-Ueberschuss-dank-Biontechs-Gewerbesteuer.html&quot;&gt;Gewerbesteuereinnahmen im Milliarden-Bereich&lt;/a&gt;,
und letzte Woche melden die Medien, dass Biontechs Einfluss sich sogar mit &lt;a href=&quot;https://www.manager-magazin.de/politik/deutschland/biontech-steigert-bruttoinlandsprodukt-in-deutschland-um-0-5-prozent-a-c649697c-fde5-4af9-a425-3cbfef39d534&quot;&gt;0,5%
des Bruttoinlandsproduktes in Deutschland&lt;/a&gt;
messen lässt. Selbst die größten Kritiker der Startup-Bubble recken nun ihre Köpfe
und fragen sich, wie sie diesen Erfolg in ihrem Bundesland, ihrer Region, ihrem
Landkreis, ja sogar ihrer Stadt wiederholen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stolz kann sich die Universitätsstadt Mainz mit ihren Standortfaktoren
brüsten, sie haben schließlich Biontech hervorgebracht.
Da schaut eine Kurstadt wie Wiesbaden, die nur die eine oder andere
(private) Fachhochschule beheimatet, blöd aus der Wäsche. Die Distanz zwischen den
Stadtzentren von Wiesbaden und Mainz: 10 Kilometer. Zwischen Oberursel und 
Frankfurt: 10 Kilometer. Dass Oberursel und Frankfurt zwei verschiedene Städte
sind, das liegt an Generationen zurückliegenden Entscheidungen. Wenn die
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Gebietsreform_in_Hessen&quot;&gt;hessische Gebietsreform in den 1970er-Jahren&lt;/a&gt;
anders ausgegangen wäre, dann würde die 
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Regionalstadt_Frankfurt&quot;&gt;Regionalstadt Frankfurt&lt;/a&gt; heute
große Teile von Main- und Hoch-Taunus-Kreis (inklusive Oberursel, Eschborn und
Bad Homburg) enthalten und fast an Wiesbaden und Mainz grenzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Da die Stadtgrenzen nun aber so sind, wie sie sind, beheimatet das ehemalige Dorf
Niederursel, das bereits seit 1910 Teil Frankfurts ist,
nun Teile einer Universität sowie Max-Planck-Institute, während flussaufwärts Oberursel
(in dieser Hinsicht) leer ausgeht. Was Biontech für Wiesbaden und das Land Hessen ist,
das ist der
&lt;a href=&quot;https://www.uni-frankfurt.de/38074744/campus_riedberg&quot;&gt;Campus Riedberg der Goethe-Universität&lt;/a&gt; für Oberursel und den Hochtaunuskreis.
Diese scheinbare Niederlage des Standortverlierers folgt offensichtlich einer
willkürlichen Logik. Ich hab viele Jahre in Niederursel gewohnt,
die Grenze zu Oberursel kann man nur auf der Karte sehen,
in der echten Welt ist sie unsichtbar. Ironischerweise verläuft sie nicht einmal an
der Bundesautobahn A5, sondern auf unscheinbaren Feldern. Wenn Oberursel an seine
Stadtgrenze Glaspaläste für Thinktanks und Studierendenwohnheime bauen würde, sie
könnten von dort nicht einmal den Unicampus sehen. Die menschgemachte Grenze, sie hat
die Oberurselerinnen und Oberurseler scheinbar ausgesperrt vom Erfolg. Sie ist
offensichtlich irrational, denn in Frankfurt wird wie verrückt gebaut, bis an die
unsichtbaren Stadtgrenzen werden die letzten Frischluftschneisen zugebaut, hauptsache
die formale Zugehörigkeit ist Frankfurt. Die Schere wirkt: Frankfurt top, Umland flop.
Diese Logik macht was mit den Menschen, und sie ist toxisch für den Listenplatz
auf dem Wettbewerb der Regionen. Ein Silicon Valley holt man mit städtischem
Egoismus nicht in das hessische Baryzentrum.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das führt uns zu der Kernfrage: Welche Umgebung muss man überhaupt schaffen, um
die moderne digitale Wirtschaft am eigenen Standort zu befördern?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;das-oxymoron-des-digitalstandortes&quot;&gt;Das Oxymoron des Digitalstandortes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Seit der weltweiten Covid-19-Pandemie ist die Digitalisierung auch im letzten
Wohnzimmer angekommen: In Deutschland haben sehr viele Menschen zum ersten mal die
Erfahrungen gemacht, die für &lt;em&gt;Teleheimarbeiter:innen&lt;/em&gt;, digitale Normaden oder
Mitarbeiter von &lt;em&gt;Remote First&lt;/em&gt; bzw. &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_company&quot;&gt;Remote Only&lt;/a&gt;-Unternehmen seit vielen Jahren
täglich machen: Standort spielt so gut wie keine Rolle mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein digitales Unternehmen kann seinen Standort nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten
aussuchen: Niedrige Gewerbesteuer, lokale Wirtschaftsförderung, geringe Bürokratie.
Im europäischen Binnenmarkt ist Estland mit seiner effizienten digitalen Verwaltung
für viele digital Natives attraktiv. Für die Situation der Gründer:innen ist das meine Utopie:
Wohnen, wo man will — ob Großstadt, wo Kunst und Kultur locken, oder naturnaher
Kleinstadt. Die Wirklichkeit ist natürlich etwas komplizierter: &lt;em&gt;Remote Only&lt;/em&gt;
sind nur wenige Softwareunternehmen. Das Rhein-Main-Unicorn Biontech hingegen
braucht Laborräume und als medizinnahes Biotechnologieunternehmen auch die Nähe
zu einem Uniklinikum — sicher ein Grund, warum sich der Firmensitz auf/neben dem Campus der 
Mainzer Universitätsklinik befindet. In Deutschland gibt es &lt;a href=&quot;https://www.uniklinika.de/die-deutschen-universitaetsklinika/uebersicht-der-universitaetsklinika/&quot;&gt;knapp 40 Uniklinken&lt;/a&gt;,
dazu kommen &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Liste_der_akademischen_Lehrkrankenh%C3%A4user_in_Deutschland&quot;&gt;ca. 600 Lehrkrankenhäuser&lt;/a&gt;, an
denen manchmal auch geforscht wird. Auf dem Stadtgebiet Oberursel steht übrigens
kein einziges davon (wohl aber in Bad Homburg).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Vielfalt des Startup-Marktes und die entsprechend unterschiedlichen Anforderungen
werden oft ignoriert, wenn man Gründer:innen unterstützen will. Oft entsteht
im Kopf ein Bild vom Teenager Mark Zuckerberg mit seiner Gefolgschaft, der sich
möglicherweise durch einen hippen Coworkingspace in einem Szeneviertel anlocken
lässt. Die Gewerbemieten in angesagten Innenstädten sind teuer, doch der Preis ist
die gute Nachbarschaft wert, wenn “Ideenräume” entstehen und all die Art von
gegenseitiger Befruchtung, die &lt;a href=&quot;https://www.de-hub.de/&quot;&gt;digital Hubs&lt;/a&gt; bewerben.
Zu einer intakten Gründerszene gehört am Ende des Tages das Standortangebot
von Netzwerk, Geld und hochqualifizierten Mitarbeitern: All das ist in Klein- und Mittelstädten rar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es gibt in Deutschland diverse Institute und Lehrstühle, die untersuchen, welche
Bedingungen aufeinandertreffen müssen, damit neue Ideen entstehen. Die können
Ursache und Wirkung sicher besser aufzählen als ich.
Zum Beispiel der
&lt;a href=&quot;https://deutschestartups.org/&quot;&gt;Bundesverband deutscher Startups e.V.&lt;/a&gt;, der 
regelmäßig den &lt;a href=&quot;https://deutscherstartupmonitor.de/&quot;&gt;deutschen Startup-Monitor&lt;/a&gt;
herausbringt. Lezterer bringt sogar regionale Studien heraus, z.B.
den &lt;a href=&quot;https://deutschestartups.org/wp-content/uploads/2021/02/Hessen_Startup_Monitor_2021.pdf&quot;&gt;Hessen Startup Monitor 2021&lt;/a&gt;.
Ähnlich wie die Hub-Initiative erkennt man Frankfurt als “Cluster der
Fintech-Szene”, das überrascht mich nicht. Welche Rolle kann da ein großer 
Vorort wie Oberursel spielen?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-lebensqualität-soll-es-richten&quot;&gt;Die “Lebensqualität” soll es richten&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Als Freund des Städtischen ist meine Antwort darauf eintönig: Kultur und
Szene schaffen, moderne (nicht schrullige) Eigenschaften stärken, junge Menschen
anlocken — mit Bildungsangeboten, günstigem Wohnraum, moderner Infrastruktur und
Überwindung von tradierten Mustern. Die Banalitäten gipfeln in Kampfbegriffen wie
&lt;em&gt;Lebensqualität&lt;/em&gt;,
eine Eigenschaft mit der sich viele Städte gerne selbst adeln. Da die Präferenzen,
was denn nun Lebensqualität ausmacht, stark auseinandergehen, halte ich von dem
Begriff gar nichts. Geht es darum, wo man am besten mit seinem Lastenfahrrad
parken kann, um einen achtsamen veganen Hafer-Capuccino in einer hippen
Kraft-Beer-Rösterei mit zeitgemäßem Freifunk zu trinken? Oder darum, wo man
günstig eine möglichst große Doppelhaushälfte/-garage für seine Familie und die zwei Autos bekommt?
In Statistiken steht steht in Deutschland sehr oft München vornean. Das widerspricht
meinen Klischees über diese Stadt, die ich aber tatsächlich nur wenig besser kenne
als das Ruhrgebiet. Ausgerechnet in der deutschen Hochburg von Tradition und Tracht
wird die Zukunft gemacht – in meinen Augen ein großer Gegensatz, aber Startup-Szene
ist eben mehr als Wohlfühlatmosphäre. München ist teuer und das Netzwerk stimmt:
An der TU-München (TUM) schätzt man sein
&lt;a href=&quot;https://unternehmertum.de/&quot;&gt;erfolgreiches Ausgründungszentrum UnternehmerTUM&lt;/a&gt;, was
sich selbst als das größte seiner Art in Europa bezeichnet. Vielleicht kommt in
München einfach alles zusammen, was zusammen gehört. 
Also &lt;em&gt;Adieu&lt;/em&gt;, Oberursel, Rhein-Main-Gebiet, auf in den Süden?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eschborn-und-garching-wenn-der-vorort-profitiert&quot;&gt;Eschborn und Garching: Wenn der Vorort profitiert&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich war im Rahmen meiner Promotion häufig an der TUM. Sie befindet sich zusammen auf dem
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Hochschul-_und_Forschungszentrum_Garching&quot;&gt;Campus Garching&lt;/a&gt;,
ein typischer naturwissenschaftlicher Campus der außerhalb der Stadt errichtet wurde —
wie der Frankfurter Riedberg, nur ein paar Jahre früher und deutlich größer.
Interessanterweise profitiert davon enorm die Stadt &lt;em&gt;Garching&lt;/em&gt;, innerhalb deren
Grenzen der Campus steht. Mittlerweile mit U-Bahn-Anschluss, stehen die Hotels dieses
kleinen 20.000-Seelen-Dorfes vor den Toren Münchens preislich denen der Innenstadt kaum
nach. Die Universitäts- und Forschungseinrichtungen sind ein riesiger Jobmotor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es wäre verkehrt, Garching mit dem Frankfurter Niederursel zu vergleichen. Dafür stimmen
die Verhältnisse nicht, eigentlich profitiert in Niederursel nur 
&lt;a href=&quot;https://lahmer-esel.de/&quot;&gt;der lahme Esel&lt;/a&gt; und das Nordwestzentrum vom nahen Unicampus.
Ein deutlich besserer Vergleich ist die Erfolgsgeschichte, die die Stadt Eschborn
im Main-Taunus-Kreis verbuchen konnte: Es hat es erfolgreich mit
günstigen Gewerbeimmobilien und -Steuern große Dienstleistungsunternehmen aus der Frankfurter
Innenstadt herausgelockt, wie etwa die Deutsche Bank, Börse, Telekomm, Ernst &amp;amp; Young,
IBM, etlicher Behörden wie der BAFA und viele mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eschborn hat zwar keinen U-Bahn-Anschluss, aber auf dieses Firmenportfolio dürfte
wiederum Oberursel ganz schön neidisch sein. Und die Prominenz wirkt international: Auf den
Papers, die ruhmreiche Münchner Wissenschaftler:innen schreiben, steht als Adresse Garching,
nicht München. Und das berühmte hessische Radrennen &lt;em&gt;Rund um den Henninger Turm&lt;/em&gt; hat dank des
prominenten Eschborner Finanzplatzes den Namen &lt;a href=&quot;https://www.eschborn-frankfurt.de/&quot;&gt;Eschborn-Frankfurt&lt;/a&gt;.
Eschborn hat das geschafft, wovon Oberursel träumt. Bleibt die Frage: War das ein »Aufbäumen«
des Knechts gegen seinen Wirt? Leidet Frankfurt darunter, dass Eschborn namenhafte Firmen
&lt;em&gt;abzieht&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zukunft-groß-denken&quot;&gt;Zukunft groß denken&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Vision des &lt;em&gt;Silicon Oschel&lt;/em&gt; ist eigentlich eine einer funktionstüchtigen Digitalisierung
aus der Perspektive eines IT-affinen Menschen. Sie ist nicht auf Oberursel begrenzt und
lässt sich als Blaupause auf jede Region der Erde anwenden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dem schönen Traum vom &lt;em&gt;Silicon Oschel&lt;/em&gt; ging die Gründung des
&lt;a href=&quot;https://www.oberursel.de/de/presse-artikel/2022-01/digitalrat/&quot;&gt;Digitalrats der Stadt Oberursel&lt;/a&gt;
voraus. Der wagt es ebenfalls zu träumen, doch die selbstgesteckten Zielen (oder Visionen)
einer &lt;a href=&quot;https://www.taunus-nachrichten.de/oberursel/nachrichten/oberursel/smart-city-vision-fuer-zukunftsfaehigkeit-stadt-id114655.html&quot;&gt;Smart City im Oberurseler Sinne&lt;/a&gt;
bleiben in meinen Augen weit hinter denen eines &lt;em&gt;Silicon Oschels&lt;/em&gt; zurück.
Wer nicht groß denkt, wird auch keine großen Projekte ergreifen. Für Oberursel sind
Garching und Eschborn gute Vorbilder, wie Trabantenstädte und Vororte von der Metropole
gewinnen können. Um meine obige rhetorische Frage selbst zu beantworten: Nein, die
Innenstadt leidet natürlich nicht darunter, Wachstum in die Breite und Wachstum in die Höhe
schließen sich nicht gegenseitig aus. Leider sind für meinen Geschmack weder Garching, noch
Eschborn (und ehrlich gesagt auch nicht Oberursel) lebenswert, da ich dort mit meinem
Lastenfahrrad keinen guten veganen Sojamilch-Capuccino bekomme ;-). Aber das ist ein anderes
Thema.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zum-weiterlesen&quot;&gt;Zum Weiterlesen&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das Buch &lt;a href=&quot;https://www.ullstein-buchverlage.de/nc/buch/details/sprunginnovation-9783430210638.html&quot;&gt;Sprunginnovation&lt;/a&gt;
vom Direktor der &lt;a href=&quot;https://www.sprind.org/de/&quot;&gt;Bundesagentur für Sprunginnovationen&lt;/a&gt;,
Rafael Laguna de la Vera, zeichnet nicht nur ein gutes Bild von der Startupsituation
in Deutschland, sondern gibt auch viele Ideen, was gemacht werden muss.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die &lt;a href=&quot;https://www.e-fi.de/&quot;&gt;Expertenkommision für Forschung und Innovation&lt;/a&gt;
schreibt u.a. über Bürokratieabbau und Innovationsmanagament.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die meisten Unis haben mittlerweile gut ausgestattete Ausgründungszentren 
und Lehrstühle für Gründungsmanagament, wo es häufig interessante Literatur
gibt. So wartet zB. das Potsdamer Hassno Plattner Institut mit der
Forschungsrichtung &lt;a href=&quot;https://hpi.de/hoelzle/it-entrepreneurship.html&quot;&gt;IT-Entrepreneurship&lt;/a&gt;
auf.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 20 Jan 2022 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2022/01/20/Rhein-Main-Denken.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2022/01/20/Rhein-Main-Denken.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Mein Zukunftstraum Von Silicon Orschel</title>
        <author>Marius Schmidt</author>
        <description>&lt;p&gt;Biontech hat vorgemacht, dass bereits ein einziges hocherfolgreiches High-Tech Unternehmen dem jeweiligen Standort ungeahntes Entwicklungspotential eröffnet. Derart extreme Erfolgsgeschichten sind allerdings eher selten und eine enorme Abhängigkeit vom Erfolg eines Einzelunternehmens auch nicht immer erstrebenswert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich wünsche mir, dass Oberursel zu einem Silicon Orschel von vielen kleinen, mittleren und großen Biontechs, aber auch zu einem europäischen Vorzeigestandort wird, der Menschen, Digitalisierung, Nachhaltigkeit und Umweltbelange smart vereint. Dieser Post ist meine Vision, wie ein Silicon Orschel der Zukunft aussehen könnte.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;gründerheimat&quot;&gt;Gründerheimat&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Silicon Orschel ist der Wohnort an dem High-Tech Gründer ihre Reise starten wollen, an dem sie gerne leben und dem sie sich verbunden fühlen und der ihnen beste Bedingung für die schwierige Aufgabe bietet, etwas Neues zu schaffen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Oberursel ist umgeben von Hochschulen mit MINT Angeboten. Im direkten Einzugsgebiet liegen &lt;a href=&quot;https://www.thm.de&quot;&gt;THM&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.frankfurt-university.de/&quot;&gt;UAS&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.accadis.com/&quot;&gt;Accadis&lt;/a&gt; die &lt;a href=&quot;https://www.uni-giessen.de&quot;&gt;Universität Gießen&lt;/a&gt; und natürlich die &lt;a href=&quot;https://www.uni-frankfurt.de&quot;&gt;Goethe Universität Frankfurt&lt;/a&gt; und das &lt;a href=&quot;https://fias.institute/&quot;&gt;FIAS&lt;/a&gt;. Genau genommen ist der naturwissenschaftliche &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Campus_Riedberg&quot;&gt;Campus Riedberg&lt;/a&gt; von Oberursel aus besser zu erreichen als von fast jedem Frankfurter Stadtteil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aus eigener Erfahrung kann ich sagen, Gründer gründen gerne dort, wo sie leben und lieben und ihr lokales Netzwerk und Freunde haben. Zu gründen ist anstrengend und manchmal überfordernd, umso wichtiger ist das soziale Drumherum. Oberursel ist liebenswert und lädt sehr zum bleiben ein, aber das muss man erst einmal wissen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Silicon Orschel wohnen die zukünftigen Gründer im Studentenwohnheim am Orscheler Innovation Campus, der neben dem Wohnheim das &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Gr%C3%BCnderzentrum&quot;&gt;Startup Hub&lt;/a&gt; und günstige Labs für die erste Gründung beherbergt. Ein Shuttlebus sorgt für gute Anbindung an die umgebenden Unis und Orschels Außengastronomie muss zumindest an Wochenenden nicht schon um zehn leise sein.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;entfaltungsräume&quot;&gt;Entfaltungsräume&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Gute Ideen müssen gedeihen und manches muss einfach in kleinem Rahmen ausprobiert werden. In Silicon Orschel finden interessierte Kinder und Jugendliche nicht nur den richtigen Sport- oder Kulturverein. Auch für diejenigen mit technischem Interesse gibt es tolle Angebote wie &lt;a href=&quot;https://www.hackerspace-ffm.de&quot;&gt;Hackerspace&lt;/a&gt; und Coder Club in denen man schon früh seine Interessen schärfen kann. Richtig Spaß machen die regelmäßig von der Stadt veranstalteten Hackathons, auf denen Jung- und Alt prototypisch Lösungen für konkrete Probleme entwickeln.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Stadtbibliothek wird zur &lt;a href=&quot;https://hochschulforumdigitalisierung.de/de/dossiers/open-science&quot;&gt;Open Science&lt;/a&gt; Bibliothek erweitert und bietet Oberurseler Bürgern online den Direktzugang zu Papers aus Wissenschaft und Forschung, die ansonsten hinter Paywall stehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wo aus dem Hobby vielleicht eine Geschäftsidee wird, ist es leicht, die ersten Schritte zu gehen. Der &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/One-Stop-Shop&quot;&gt;One-Stop-Shop&lt;/a&gt; Silicon Orschels berät zur Rechtsform und ermöglicht die Online Gründung in einem Rutsch. Direkt danach kann man für die ersten zwei Jahre die günstigen Labs am Innovation Campus beziehen und findet dort sogleich die passenden Werkstudenten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benachbart zum Campus glänzen Satellite Offices und &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Coworking&quot;&gt;Coworking Spaces&lt;/a&gt; etablierter Firmen, die erkannt haben, dass es unnötig ist, dass der Hochtaunuskreis bis in die Frankfurter Innenstadt fährt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Das kürzt die Wege zu Silicon Orschels Startup-Hub, wo sich sich regelmäßig alte, neue und zukünftige Gründer mit interessierten Investoren und Firmenkunden austauschen. Aber auch so läuft man sich oft über den Weg. An finanzieller Förderung und Erfolg der lebendigen Orscheler StartUp Landschaft können sich Bürgerinnen und Bürger per Bürgerfonds beteiligen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;die-smarte-stadt&quot;&gt;Die smarte Stadt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Seit die Verwaltung mit &lt;a href=&quot;https://www.dataport.de/was-wir-bewegen/portfolio/dphoenixsuite/&quot;&gt;Projekt Phönix&lt;/a&gt; auf &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Open_Source&quot;&gt;Open Source&lt;/a&gt; Komponenten umgestellt wurde und Datensouveränität erlangte, konnte man die freiwerdenden Lizenzkosten und Daten gut nutzen, um den Bürgerdialog zu vertiefen. Eigenentwicklungen werden gemäß &lt;a href=&quot;https://www.wikimedia.de/2019/themen/oeffentlich-rechtlicher-rundfunk-oeffnet-sich-oeffentliches-geld-oeffentliches-gut/ &quot;&gt;Öffentliches Geld - Öffentliches Gut&lt;/a&gt; grundsätzlich gemeinfrei gestellt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Cyberstelle der Stadt nimmt Hinweise auf Bugs und Sicherheitslücken professionell entgegen. Für kritische Erstmeldungen gibt es über das &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Bug-Bounty-Programm&quot;&gt;Bug-Bounty-Program&lt;/a&gt; der Stadt sogar eine kleine Belohnung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Meinungsbild der Bürger erhält das Stadtparlament schnell und einfach per &lt;a href=&quot;https://liqd.net/de/about/&quot;&gt;Liquid Democracy&lt;/a&gt;. Das Freifunk Netz der Stadt sorgt für eine flächig verfügbare WLAN Grundversorgung im gesamten Stadtgebiet, falls der eigene Provider einmal ausfällt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Schnittstellen zur Stadt sind öffentlich und gut verständlich und durch die Stadt erhobene Informationen stehen grundsätzlich als &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Open_Data&quot;&gt;Open Data&lt;/a&gt; bereit. Freie Parkplätze, Schadstoffsammlung oder Altkleidercontainer werden ebenso interaktiv angezeigt, wie künftige Baustellen oder Entwicklungsmaßnahmen. Die spontane Mitfahrgelegenheit zum Einkauf ergibt sich per digital ausgestrecktem Daumen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In Eigenregie konnte die Orscheler Bürgerinitiative pro Windkraft per &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Digitaler_Zwilling&quot;&gt;Digital Twin&lt;/a&gt; der Stadt die besten Standorte für Windkraftanlagen bezüglich Wirkungsgrad und Lärmbelastung einfach vorab simulieren. Die anonymisierte Standortanfrage an den Grundstückseigentümer wurde direkt im Nachgang per digitalem Kataster übermittelt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aber auch der Stadt selbst hilft der Digital-Twin. Seit Erfassung der Wärmedaten an tausenden Messpunkten kann die Stadt bei eigenen Bauvorhaben die wärmetechnischen Belastungen im Detail berücksichtigen. Mülltonnen melden Ihren Füllstand selbst und erlauben dynamische Leerungsplanung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Funk-Wasseruhren erlauben den perfekten Überblick über Wasserverbrauch, Leckagen und Reserven und Feuchtigkeitssensoren zeigen auf, welche Grünflächen leiden. Straßenlaternen reagieren auf Bewegung und schalten bei wenig Betrieb ab. Ohnehin wurden aber vielerorts bereits &lt;a href=&quot;https://www.mdr.de/wissen/leuchtende-baeume-als-strassenlaternen100.html&quot;&gt;biolumineszente Bäume&lt;/a&gt; gepflanzt, die auf umweltfreundliche Art und Weise für eine Grundbeleuchtung sorgen.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;zum-weiterlesen&quot;&gt;Zum Weiterlesen&lt;/h1&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Die Stadt Münster &lt;a href=&quot;https://opendata.stadt-muenster.de/&quot;&gt;betreibt ein Open-Data Portal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Startup-Hubs gibt es &lt;a href=&quot;https://www.digitalhub.ms/&quot;&gt;zum Beispiel in Münster&lt;/a&gt; oder &lt;a href=&quot;https://www.lift99.co/&quot;&gt;Tallinn&lt;/a&gt;, oder universitär als &lt;a href=&quot;https://goetheunibator.de/unibator-info/startup-programm/&quot;&gt;Startup Programme wie Goethe Unibator&lt;/a&gt; oder an der TU München das &lt;a href=&quot;https://unternehmertum.de/&quot;&gt;Unternehmertum&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Warum wir &lt;a href=&quot;https://hochschulforumdigitalisierung.de/de/dossiers/open-science&quot;&gt;Open Science&lt;/a&gt; brauchen und warum es &lt;a href=&quot;https://hochschulforumdigitalisierung.de/de/blog/schattenbibliotheken-ein-krisensymptom-der-wissenschaft&quot;&gt;Schattenbibliotheken&lt;/a&gt; gibt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Es existieren sogar weltweite &lt;a href=&quot;https://www.fiware.org/about-us/smart-cities/&quot;&gt;Open-Source Ansätze für Smart Cities wie beispielsweise Fiware&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Der &lt;a href=&quot;https://www.hackerspace-ffm.de&quot;&gt;Hackerspace FFM e.V. hat eine Adresse in Oberursel&lt;/a&gt; ein Code Club für Software fehlt meines Wissens in Orschel noch.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Die  Bundesverwaltung der Schweiz zeigt sich im &lt;a href=&quot;https://www.it-markt.ch/cybersecurity/2021-06-04/so-ist-das-erste-bug-bounty-programm-der-bundesverwaltung-verlaufen&quot;&gt;Review des Bug-Bounty Programms&lt;/a&gt; zufrieden.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;IT-daily gibt einen kurzen Einstieg in &lt;a href=&quot;https://www.it-daily.net/it-management/digitalisierung/29483-digital-twins-bilden-die-grundlage-fuer-smart-city-konzepte&quot;&gt;Digital Twins für Smart Cities&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 14 Jan 2022 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2022/01/14/mein-zukunftstraum-von-silicon-orschel.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2022/01/14/mein-zukunftstraum-von-silicon-orschel.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Release And Ship Your E2e Tests As Containers Alongside Your Product</title>
        <author>Marius Schmidt</author>
        <description>&lt;h1 id=&quot;e2e-testcontainers&quot;&gt;E2E Testcontainers&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Let’s start with a short reminder on E2e-Tests. While unit and integration tests verify, that a system under test does
things right, the E2E-Tests verify that a system does the right thing. They are therefore acceptance tests and should
provide an every
increasing &lt;a href=&quot;https://ronjeffries.com/xprog/articles/jatrtsmetric/&quot;&gt;Running tested features (Brought up by Ron Jeffries)&lt;/a&gt;
metric understandable by business users.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Often those tests are run on the local developers machine and in the CI to pass the quality gates. This is usually
enough for a centrally managed system existing in a single configuration. As soon as we talk about turnkey solutions,
the system under tests might be living on many different environments and installations. Wouldn’t it be nice to have a
uniform way to verify, the software is working as expected on those different environments? At least have some smoke
tests running? Well, why not somehow release these E2E-Tests alongside the product and make them self-explanatory to be
used on any environment whenever needed?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is, what I propose to achieve with E2E Testcontainers. The rest of this post gives you a hands-on introduction of 
the idea based on &lt;a href=&quot;https://github.com/DenktMit-eG/de.denktmit.blog.e2e-test-containers&quot;&gt;a sample I prepared on Github&lt;/a&gt;. 
Make sure you clone it to your local machine to follow this text. At the end of this post, you will have your own base
image for test containers as well as a fully working sample of some Selenium based browser testing wrapped in a 
self-explanatory and CI friendly container.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;getting-started&quot;&gt;Getting started&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;You will need to have a fully working Docker installation as well as at least a working Java 11+ JDK to run the full
build.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;By &lt;strong&gt;running the main build.sh&lt;/strong&gt; script of this project, you can locally create both the base image and the sample webgui
image. In resemblance to most UNIX command line tools, the test containers are designed to reveal their features
included by just using them.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;./build.sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;It might take some time until docker pulled everything, but once the process is done, you are ready to go and explore
your freshly baked docker images.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;exploring-a-test-container&quot;&gt;Exploring a test-container&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;The most basic thing you can do to a docker image is, to just run it. Run the container for the first time:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm e2e-test-base-image:latest
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;As a result, you will get some output reading like this&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;== cli.sh 2021-11-01T11:11:25Z Exporting config ...

E2E Tests CLI CLI-Version: 1.0.0 Usage: /cli/cli.sh [command]

Commands:
e2etests Display e2etests Help

*         Help

Description:
This is the e2e-test-base-image cli, that only contains a small sample setup. The base image is designed to be extended
by product specific E2E-Test containers, overwriting behavior and usage instructions.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;So basically, the container advises us to use the entry script /cli/cli.sh. We’ll end up with the message above again&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;But what can we do from here? Well obviously, the script helps us to recognise accidentally wrong input in showing the
help page again for every argument, that does not map onto a command. Try it if you like:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh unknown 
docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh boring three params 
docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh *
docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh e2etests
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Let’s get serious, how to use the actual tests? The last line of the former code block with the param e2etests gave us a
different help text. So we are one steps further it seems.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;== cli.sh 2021-11-01T11:18:24Z Exporting config ... 
== e2etests.sh 2021-11-01T11:18:24Z HELP

Command: e2etests

Usage:
e2etests run [tags]     Runs all tests e2etests specs Prints defined specs e2etests * Help

Description:
This command executes Gauge specifications provided in the /tests/specs directory of this container when called with '
run'. If you run the tests without providing tags, all tests will be run. Otherwise, if you submit a tags specification,
only the tests that match it are run. For detailed explanation,
visit https://docs.gauge.org/execution.html#tag-expressions. If all tests succeed, this script returns with exit code 0,
otherwise with exit code 1.

Configurable environment variables:
This is an overview of configurable environment variables. Mandatory variables must be provided as docker env
variables, otherwise the run command will fail. Optional variables on the other hand might be used if needed. If
both lists are empty, it means, that your current test container does not need any setup to run the tests :).

###################################
# Mandatory environment variables #
###################################
(none for this sample)

###################################
# Optional environment variables  #
###################################
GAUGE_JVM_ARGS
 - arguments provided to the JVM, that is started by the gauge-java test runner. Defaults to
   &quot;-Dlogback.configurationFile=/common/logback.xml&quot; to provide a logging configuration
GAUGE_LOG_LEVEL: enum
 - The log level of the Gauge spec runner itself. Must be debug, info, warning, error or
   critical (default &quot;info&quot;)


Available test tags:
The available tags and their purpose. For example a tag smoke might only run some quick tests to verify a system is
ready.

poems
 - Sample E2E tests about poems. Includes all tests
smoke
 - Includes a single successful test
failing
 - Includes a single failing test

Mount points of interest:
The mount points of interests describe container paths you might want to mount to your host machine.

/tests/reports
 - The gauge tests generate a nice XML and HTML reports that end up here
/tests/logs
 - Logs created by gauge are available in
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;take-a-look-at-the-specs&quot;&gt;Take a look at the specs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Since I built the test containers using the &lt;a href=&quot;https://gauge.org/&quot;&gt;gauge testing framework&lt;/a&gt;, there are specs. Specs are
written in Markdown and describe a certain feature of the system under test in a human readable way. Show the 
containered specs with&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh e2etests specs
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The specs command simply outputs the available spec&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;== cli.sh 2021-11-01T12:09:30Z Exporting config ... 
== e2etests.sh 2021-11-01T12:09:30Z PRINT E2E SPECS Rose validity
=============

End the poem correctly
----------------------
tags: poems, smoke

* A rose is a rose is a &quot;rose&quot;

End the poem incorrectly
------------------------
tags: poems, failing

* A rose is a rose is a &quot;lily flower&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;as we can see, we only defined a single feature here. The test is about a short quotation, sometimes considered a poem
in its own by Gertrude Stein. Since the little poem can be read as a statement for validity and identity of things I
found it very fitting. There are three tags across the specs: poems, smoke and failing. The first scenario is an always
succeeding while the second one is always failing. If you ran the the smoke tests only, you end up with succeeding
otherwise with failing tests Run all E2E tests&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Since we do not need any additional setup, you can run the tests as easy as&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh e2etests run
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;After a short time, you should see this output&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;== cli.sh 2021-11-01T12:22:14Z Exporting config ... 
== e2etests.sh 2021-11-01T12:22:14Z RUN E2E TESTS

# Rose validity

## End the poem correctly

## End the poem incorrectly

        Failed Step: A rose is a rose is a &quot;lily flower&quot;
        Specification: specs/01-SayRose.spec:14
        Error Message: java.lang.AssertionError: The answer 'lily flower' is wrong
        Stacktrace: 
        io.gec.example.RosePoemSteps.poemSuccessful(RosePoemSteps.java:10)
        java.base/jdk.internal.reflect.NativeMethodAccessorImpl.invoke0(Native Method)
        java.base/jdk.internal.reflect.NativeMethodAccessorImpl.invoke(NativeMethodAccessorImpl.java:62)
        java.base/jdk.internal.reflect.DelegatingMethodAccessorImpl.invoke(DelegatingMethodAccessorImpl.java:43)
        java.base/java.lang.reflect.Method.invoke(Method.java:566)
        com.thoughtworks.gauge.execution.MethodExecutor.execute(MethodExecutor.java:28)
        com.thoughtworks.gauge.execution.StepExecutionStage.executeStepMethod(StepExecutionStage.java:66)
        com.thoughtworks.gauge.execution.StepExecutionStage.executeStep(StepExecutionStage.java:59)
        com.thoughtworks.gauge.execution.StepExecutionStage.execute(StepExecutionStage.java:41)
        com.thoughtworks.gauge.execution.AbstractExecutionStage.executeNext(AbstractExecutionStage.java:14)
        com.thoughtworks.gauge.execution.HookExecutionStage.execute(HookExecutionStage.java:33)
        com.thoughtworks.gauge.execution.ExecutionPipeline.start(ExecutionPipeline.java:19)
        com.thoughtworks.gauge.processor.ExecuteStepProcessor.process(ExecuteStepProcessor.java:44)
        com.thoughtworks.gauge.RunnerServiceHandler.lambda$executeStep$7(RunnerServiceHandler.java:166)
        java.base/java.util.concurrent.ThreadPoolExecutor.runWorker(ThreadPoolExecutor.java:1128)
        java.base/java.util.concurrent.ThreadPoolExecutor$Worker.run(ThreadPoolExecutor.java:628)
        java.base/java.lang.Thread.run(Thread.java:829)

Successfully generated html-report to =&amp;gt; /tests/reports/html-report/index.html

Successfully generated xml-report to =&amp;gt; /tests/reports/xml-report

Specifications:    1 executed 0 passed 1 failed 0 skipped Scenarios:    2 executed 1 passed 1 failed 0 skipped

Total time taken: 148ms
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;run-the-smoke-tests-only&quot;&gt;Run the smoke tests only&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;If you run the smoke tests only, you can do so by adding “smoke” as parameter&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh e2etests run smoke
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;the tests succeed&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;== cli.sh 2021-11-01T12:23:48Z Exporting config ... 
== e2etests.sh 2021-11-01T12:23:48Z RUN E2E TESTS

# Rose validity

## End the poem correctly

Successfully generated html-report to =&amp;gt; /tests/reports/html-report/index.html

Successfully generated xml-report to =&amp;gt; /tests/reports/xml-report

Specifications:    1 executed 1 passed 0 failed 0 skipped Scenarios:    1 executed 1 passed 0 failed 0 skipped

Total time taken: 138ms
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;what-about-ci-integration&quot;&gt;What about CI integration?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;We can easily evaluate, if all tests succeeded in e.g. a CI process using by evaluating the return code.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Returns 'Smoke tests succeeded'

docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh e2etests run smoke &amp;amp;&amp;amp; echo &quot;Smoke tests succeeded&quot; || echo &quot;Smoke
tests failed&quot;

# Returns 'All tests failed'

docker run --rm e2e-test-base-image:latest /cli/cli.sh e2etests run &amp;amp;&amp;amp; echo &quot;All tests succeeded&quot; || echo &quot;All tests
failed&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;a-more-sophisticated-example-webtests-using-selenium&quot;&gt;A more sophisticated example: Webtests using Selenium&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Lets see, what the sample Web GUI container has to offer in E2E tests an just run a webtest docker&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;run --rm e2e-test-sample-webgui:latest /cli/cli.sh e2etests
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The output is different than for the other container&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;== cli.sh 2021-11-01T11:27:55Z Exporting config ... 
== e2etests.sh 2021-11-01T11:27:55Z HELP

Command: e2etests

Usage:
e2etests run [tags]     Runs all tests e2etests specs Prints defined specs e2etests * Help

Description:
This command executes Gauge specifications provided in the /tests/specs directory of this container when called with '
run'. If you run the tests without providing tags, all tests will be run. Otherwise, if you submit a tags specification,
only the tests that match it are run. For detailed explanation,
visit https://docs.gauge.org/execution.html#tag-expressions. If all tests succeed, this script returns with exit code 0,
otherwise with exit code 1.

Configurable environment variables:
This is an overview of configurable environment variables. Mandatory variables must be provided as docker env
variables, otherwise the run command will fail. Optional variables on the other hand might be used if needed. If
both lists are empty, it means, that your current test container does not need any setup to run the tests :).

###################################
# Mandatory environment variables #
###################################
EXPECTED_RESULT_CONTAINS
 - The text snippet expected to be part of the search results

###################################
# Optional environment variables  #
###################################
GAUGE_JVM_ARGS
 - arguments provided to the JVM, that is started by the gauge-java test runner. Defaults to
   &quot;-Dlogback.configurationFile=/common/logback.xml&quot; to provide a logging configuration
GAUGE_LOG_LEVEL: enum
 - The log level of the Gauge spec runner itself. Must be debug, info, warning, error or
   critical (default &quot;info&quot;)
HEADLESS_BROWSER: BOOLEAN
 - Determines if to run a headless browsers. Defaults to true.
SEARCH_TERM
 - The term to be searched for

Available test tags:
The available tags and their purpose. For example a tag smoke might only run some quick tests to verify a system is
ready.

search
 - Sample E2E tests. Includes all tests
smoke
 - Includes a single successful test, in this case
custom
 - Includes a single failing test

Mount points of interest:
The mount points of interests describe container paths you might want to mount to your host machine.

/tests/reports
 - The gauge tests generate a nice XML and HTML reports that end up here
/tests/logs
 - Logs created by gauge are available in
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;run-the-web-tests&quot;&gt;Run the web tests&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Okay, we need to setup a mandatory environment variables and might also want to change some optionals. This time, we’d
also like to have a look at the generated reports. To make them more fun, we use a full-fledged browser and disable the
headless mode. This leaves us with nice screenshots when a test fails and makes it easier to track down bugs. So, lets
give it a first try. Lets run a failing webtest&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm  \
-e &quot;SEARCH_TERM=denktmit.de&quot; \
-e &quot;EXPECTED_RESULT_CONTAINS=denktmit.de is the coolest co-op in the world&quot; \
-e &quot;HEADLESS_BROWSER=false&quot; \
-v /home/&amp;lt;youruser&amp;gt;/reports:/tests/reports \
e2e-test-sample-webgui:latest /cli/cli.sh e2etests run
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&quot;evaluate-the-results-and-why-the-tests-are-failing&quot;&gt;Evaluate the results and why the tests are failing&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Once the test is completed, we might want to take a look at the HTML reports, we so wisely mounted into our file system.
This is, what the Gauge generated reports look like
&lt;img src=&quot;/files/sdm/images/release-your-e2e-containers-gauge-report-screenshot.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Clicking on the screenshot gives you a great inside into what the browser was seeing while running the tests. Obviously
the DenktMit eG is not yet listed as the coolest co-op in the world, but at least we get the information what went wrong
&lt;img src=&quot;/files/sdm/images/release-your-e2e-containers-search-results-screenshot.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Obviously, the search term is not giving us the expected result. Let’s do a query, this humble presenter knows to work
most of the time.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;docker run --rm  \
-e &quot;SEARCH_TERM=denktmit.de&quot; \
-e &quot;EXPECTED_RESULT_CONTAINS=Zwischen Programmierergenossenschaft und Unternehmensberatung&quot; \
-e &quot;HEADLESS_BROWSER=false&quot; \
-v /home/&amp;lt;youruser&amp;gt;/reports:/tests/reports \
e2e-test-sample-webgui:latest /cli/cli.sh e2etests run
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;This time we have a more satisfying outcome, all the tests were successful. That is the end of this little tutorial,
I hope you enjoyed it. Have fun building and releasing your own test containers.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://medium.com/@brotandgames/build-a-custom-cli-with-bash-e3ce60cfb9a4&quot;&gt;Build a Custom CLI with Bash&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://gauge.org/&quot;&gt;Gauge testing framework&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/getgauge/gauge-java&quot;&gt;Gauge java language bindings&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://denktmit.de/outreach.html&quot;&gt;DenktMit eG tech blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 21 Nov 2021 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/11/21/release-and-ship-your-e2e-tests-as-containers-alongside-your-product.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/11/21/release-and-ship-your-e2e-tests-as-containers-alongside-your-product.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Show your Workspace! Der Auftakt</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;In einer neuen Reihe innerhalb dieses Blogs stellen die Mitglieder und Mitarbeiter von DenktMit
ihren Arbeitsplatz (oder ihre Arbeitsplätze) vor. Als Menschen, die primär an einem Computer ihre
Arbeit verrichten, ist die effiziente Ausgestaltung dieses Arbeitsplatzes für uns meist sehr wichtig.
Als Vorlage dient etwa das wunderbare und sehr ausführliche Essay von Stephen Wolfram:
&lt;a href=&quot;https://writings.stephenwolfram.com/2019/02/seeking-the-productive-life-some-details-of-my-personal-infrastructure/&quot;&gt;Seeking the Productive Life: Some Details of My Personal Infrastructure&lt;/a&gt; oder Webseiten, die sich der
systematischen Erfassung von Computer-Arbeitsplätzen gewidmet haben, etwa
&lt;a href=&quot;https://workspace.style/&quot;&gt;workspace.style&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mobile-first-meine-arbeitsumgebung&quot;&gt;Mobile First: Meine Arbeitsumgebung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Den Anfang mache ich mit der Vorstellung meines typischen Arbeitsortes. Und da fängt es auch
schon an: Ich habe mir an meinem derzeitigen Wohnort in Münster/Westfalen ein schönes
&lt;em&gt;Homeoffice&lt;/em&gt; eingerichtet, würde mich aber in einem mehrere Jahre andauernden Zustand 
zum &lt;em&gt;digitalen Normadentum&lt;/em&gt; bezeichnen. So hatte ich diesen Sommer für längere Tage oder Wochen
meine primären Arbeitsplätze sowohl im Urlaub auf Westerland/Sylt als auch auf Geschäftsreisen
im Raum Frankfurt aufgebaut.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Absolutes Minimum für einen ernsthaften temporären Arbeitsplatz ist für mich ein großer
(Schreib-)tisch, ein stationärer Monitor, eine USB-Webcam, eine richtige Maus und natürlich das
Arbeitsgerät (Laptop). Die Webcam ermöglicht mir Flexibilität bei Videokonferenzen, der externe
Monitor mehr Platz auf dem Bildschirm, die Maus die Möglichkeit, präzise Grafikbearbeitung 
durchzuführen. Was ich gerne noch dazu habe, ist eine USB-Tastatur sowie ein erhöhter Aufbau
(improvisierter Stehschreibtisch) für eine ergonomischere Arbeitshaltung. Natürlich ist gutes
Internet wichtig, für wirklich abgelegene Arbeitsplätze schwöre ich dafür auf ein gutes
LTE-Modem wie das &lt;em&gt;Huawei B618&lt;/em&gt;, welches etwa ein Standargerät bei den
&lt;a href=&quot;https://www.vodafone.de/mobiles-internet/internet-auf-dem-land.html&quot;&gt;Vodafone GigaCube&lt;/a&gt;-Tarifen
ist. Gegenüber Smartphone-Tethering benötigt ein solches Gerät mehr Platz im Gepäck, verfügt
aber über eine überragende Antenne und hat an Orten guten Empfang, wo mein Handy längst aufgibt.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-laptop-thinkpad&quot;&gt;Der Laptop: Thinkpad!&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich hatte bis ca. 2016 stets einen Tower-PC an meinem primären Arbeitsplatz stehen. Mein Professor
während meiner Promotion hat mir dann vorgemacht, wie mobiles Arbeiten geht: Mit dem Notebook
als primäres Arbeitsgerät und einer Docking-Station an verschiedenen Schreibtischen. So hat er
die gesamte Arbeitsgruppe ausgestattet, was wirklich eine ganz andere Dynamik hervorbrachte, als
ich es vorher gewohnt war. Menschen nahmen ihren leistungsfähigen “Firmen”-Laptop mit in Meetings,
auf Konferenzen oder in den Urlaub. Ich hab damals mein privates betagtes Thinkpad T420 gegen ein
Thinkpad Yoga X1 der ersten Generation ausgetauscht bekommen, damals mit formidablen 1TB SSD-Speicher.
Diese Konfiguration fande ich derart brilliant, dass ich sie mir nach meiner Promotion (und Rückgabe
der Geräte) nochmal privat zugelegt habe, dann mit einem Thinkpad X1 der vierten Generation und
gleicher Speicherausstattung.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://windowsarea.de/wp-content/uploads/2019/01/Lenovo-ThinkPad-X1-Yoga-2019-1.jpg&quot; alt=&quot;Thinkpad&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein Festplattenspeicher von 1TB ermöglicht mir, so gut wie alle relevanten Files auf dem Notebook zu
haben. Als Data Scientists kann ich so auch größere Analysen auf dem Laptop machen. Den
Wacom-Digitizer (Stift) sowie Tabletmodus benutze ich kaum, was aber wohl vor allem an der schlechten
Linux-Unterstützung liegt. Denn: Ich nutze Linux kompromisslos. Für eine Dual Boot-Installation hatte
ich seit vielen Jahren keine Verwendung mehr.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine primäre Arbeitsumgebung ist seit ein paar Jahren KDE, wobei ich intensiv virtuelle Desktops
verwende. Gut gefällt mir an der Distribution &lt;em&gt;Arch&lt;/em&gt;, dass die Rolling Releases für häufige (in der
Regel positive) Überraschungen in Form neuer Software-Features führen. Die Distribution hat aber auch
ihre Schattenseiten: Mehr als ein Jahr lang ging das eingebaute Mikrofon wegen Treiberproblemen nicht,
während Ubuntu hier keine Probleme hatte. Generell sind solche Themen für mich nach mehr als 10 Jahren
Linux auf dem Desktop keine Diskussion mehr wert. Wer mit Linux zurecht kommt, soll damit arbeiten, alle
anderen sollen es eben lassen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;höhenverstellbarer-schreibtisch&quot;&gt;Höhenverstellbarer Schreibtisch&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Kommen wir nun zu meinem primären Arbeitsplatz in Münster/Westfalen:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kaum etwas hat meinen Arbeitskomfort so erleichtert wie der höhenverstellbare Schreibtisch, den ich mir
erst vor wenigen Jahren zugelegt habe. Leider war ich etwas knausrig und wählte ein Modell mit
mechanischer Kurbel statt elektrischem Motor, was ich heute täglich beklage, da ich mit Motor deutlich
häufiger die Position wechseln würde. Der Schreibtisch ist ein mittlerweile nicht mehr verfügbares
Modell von &lt;em&gt;IKEA&lt;/em&gt;, welches leider eine ziemlich kleine Arbeitsfläche von nur 80x160cm hat. Ich habe
fast 10 Jahre lang einen 100x200cm großen Schreibtisch verwendet, sodass das für mich eine echte
Umstellung war. Allerdings ist der kleinere Tisch auch wendiger und leichter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meinen Schreibtisch beleuchte ich seit Jahren mit zwei
&lt;a href=&quot;https://www.ikea.com/de/de/p/tertial-arbeitsleuchte-weiss-70355455/&quot;&gt;IKEA TERTIAL&lt;/a&gt; von beiden Seiten
mit starken LED-Leuchtmitteln (je 800-1000 Lumen). Die Arbeitsleuchte ist eine Design-Ikone und extrem
praktisch, um das Licht genau zu steuern.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um den kleinen Schreibtisch zu kompensieren, habe ich in der Regel eine zusätzliche Arbeitsplatte
auf Böcken aufgebaut sowie nutze diverse Regale und Ablagesysteme drumherum. Der zweite Tisch ist in
der Regel leer und wird nur für Projekte aufgebaut, z.B. für eine temporäre Lötstation, zum Sortieren
von Akten oder für einen zweiten Computer. Dann steht auch schnell ein oder mehrere Bildschirme auf
der Zweitplatte, die ähnliche Maße hat. Beide Tische sind wie alle Möbel weiß.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/blog/2021-08-26-Workspace-Desk.jpg&quot; alt=&quot;Thinkpad&quot; style=&quot;max-width:100%&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;superwide-display-und-kabel&quot;&gt;SuperWide-Display und Kabel&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Im Januar 2021 hab ich mir einen besonderen Luxus gegönnt und meine beiden 16:9-Bildschirme durch einen
einzelnen 32:9-Bildschirm ersetzt. Dadurch hat sich effektiv die Anzahl der Pixel nur unwesentlich
geändert, allerdings der Komfort enorm erhöht: Das teure &lt;em&gt;Philips 499P9H&lt;/em&gt;-Display hat nämlich eine
integrierten Docking-Station mit USB-Hub, Ethernet, Lautsprecher und Webcam. Das alles kann inklusive
des Displays mit nur einem einzigen USB-C-Kabel vom Laptop angesprochen werden, der während des
Anschlusses auch noch darüber geladen wird. Für mich ein echter Game-Changer, da der Arbeitsplatz nun
mit jedem USB-C-fähigen Laptop (etwa auch einem Macbook) sehr schnell in Benutzung genommen werden kann.
Dass die Hardware mit Linux so gut tadellos funktioniert, hat mich ehrlich gesagt auch etwas überrascht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Der Standfuß des Displays nimmt auf dem kleinen Schreibtisch natürlich einiges an Platz weg. Ich habe
bereits überlegt, eine Monitorhalterung einzukaufen, konnte mich dazu aber noch nicht durchringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;An das Display sind völlige Commodity-Eingabegeräte angeschlossen: Eine simple &lt;em&gt;Cherry&lt;/em&gt;-Tastatur
(&lt;em&gt;KC 1000&lt;/em&gt; o.ä.) und eine billige Logitech-Maus. Immerhin ist alles kabelgebunden, was ich unter
Datensicherheitsaspekten sehr beruhigend finde.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;dokumentenmanagament&quot;&gt;Dokumentenmanagament&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Das papierlose Büro sucht man bei mir vergeblich. Die Konsequenz, jeden einkommenden Brief zu
digitalisieren, bringe ich nicht auf. Trotzdem kommt der &lt;a href=&quot;https://www.brother.de/scanner/ads-1700w&quot;&gt;Brother ADS-1700W&lt;/a&gt;
regelmäßig zum Einsatz. Der kompakte Duplex-Dokumentenscanner kann mehrere Dutzend Seiten in einem
Durchgang und recht flott farbig scannen, hat Wifi und einen kleinen Touchscreen, über den man ihn
autonom bedienen kann. Ich scanne stets auf ein Netzwerklaufwerk, von dem ich mir die Files auf dem
Rechner runterhole.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zur Ent-Digitalisierung schwöre ich auf schwarz/weiß-Laserdrucker. Ich genieße solange er es tut noch
meinen betagten &lt;em&gt;HP Laserjet 4050TN&lt;/em&gt;, der über Netzwerk druckt und druckt und druckt… Meiner Meinung
nach bieten SW-Laserdrucker das beste Preis-Leistungsverhältnis für Gelegenheitsdrucker. Für das gute
Gefühl ist aber eine offene Aufstellung an einem gut belüfteten Platz Pflicht, um krebserregenden
Feinstaub zu reduzieren. Ohne Not werde ich mir keinen Farb-Tintenstrahldrucker kaufen, Bilder drucke
ich lieber günstig bei der Drogerie auf Fotopapier aus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Meine komplette Ablage und Korrespondenz läuft seit einigen Jahren recht erfolgreich über ein paar
Nextcloud-Instanzen. Diese Software hat bei mir komplett und erfolgreich Dropbox ersetzt (bislang nie
ohne größere Pannen) und stellt nebenbei dank Synchronisation auf verschiedene Notebooks eine kleine
Backup-Strategie dar. Außerdem ist sie selbstgehostet und damit autonom. Ich hoste aber grundsätzlich
nur im Internet (d.h. 100mbit symmetrisch), da ich die langsamen Upstream-Breiten aus Heimnetzen nicht
ausstehen kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;netzwerk-und-internet&quot;&gt;Netzwerk und Internet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich bin zwar kein Gegner von Wifi, aber es geht doch nichts über kabelgebundenes Ethernet. Es gibt
prinzipbedingt keine Ausfälle oder ungewöhnlichen Ping-Spikes, und was die Nachbarn machen spielt
keine Rolle.  Ich hab mir auch die Mühe gemacht, das Ethernet durch die Wände bis zum Router zu verlegen,
um mich nicht überflüssigerweise mit WLAN-Empfang ärgern zu müssen. Als Uplink habe ich seit ein paar
Jahren einen &lt;em&gt;Unitymedia Buisness&lt;/em&gt;-Tarif, weil dieser eine fixe IPv4-Adresse in Verbindung mit guten
Upstream-Breiten anbietet. Den werde ich wahrscheinlich aber bald ändern, weil er mir zu teuer ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich versuche die Anzahl von aktiven Netzwerkgeräten zu reduzieren, trotzdem laufen natürlich ein paar
Switches (in der Regel in Access Point-Doppelfunktion) bei mir rum. Ich habe viele Jahre ein tolles
kleines energiesparsames (&amp;lt;20W) NAS betrieben, was ich aber irgendwann eingestellt habe ohne davon im
Alltag etwas zu bemerken.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;handschriftlich-whiteboard-und-labbook&quot;&gt;Handschriftlich: Whiteboard und Labbook&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Es geht doch nichts über die Handschrift, vor allem wenn sie groß ist: Wir haben einen ganzen Schwung
90*180cm großer Whiteboards (die sind mit ca. 30€ pro Stück recht erschwinglich) in verschiedenen
Räumen zum inhaltlichen Austausch. Für meine Haupttätigkeit verwende ich außerdem ein klassisches
Labbook, was man mit Kugelschreiber beschreiben kann. Das lässt sich zwar nicht durchsuchen, aber
ist schneller gezückt als eine Notiz-App auf dem Handy.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 26 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/08/26/show-your-Workspace.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/08/26/show-your-Workspace.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Martialische Redewendungen im beruflichen Alltag</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;Das Thema &lt;em&gt;Sprache&lt;/em&gt; ist öfters Gegenstand dieses Blogs: Sowohl natürliche
als auch Programmiersprachen werden hier regelmäßig diskutiert.
Heute soll es wieder einmal um die natürliche Umgangssprache gehen, wie wir
sie vor allem im beruflichen Kontext verwenden. Dabei werde ich mich vor allem
auf die deutsche Sprache konzentrieren.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;das-willensstarke-geschäftstreffen&quot;&gt;Das willensstarke Geschäftstreffen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;In vielen Zusammenhängen gilt immer noch das recht des Stärkeren: Wer seinen
Willen aggressiv und furchteinflößend ausdrückt, macht damit klar, dass
er es ernst meint, wichtige Ziele verfolgt und gewillt ist, Hindernisse in
Kauf zu nehmen. Da die Gewaltausübung in unseren Breiten mittlerweile verpönt
ist, sind Drohgebärden wie das Hauen mit der Faust auf den Tisch nicht mehr
angebracht. Stattdessen dient Sprache dazu, seine Motivation unter Beweis
zu stellen. In diesem Posting wird es um &lt;em&gt;kriegerische&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;kämpferische&lt;/em&gt;
Formulierungen gehen, wie sie auch im Gruppensport zum Alltag gehören.
Dabei möchte ich stets &lt;em&gt;Alternativen&lt;/em&gt; aufzeigen, sich weniger aggressiv
auszudrücken. Die Intention ist, die Verwendung von Kraftausdrücken zu
reduzieren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Am Rande: Historisch ist diese Sprache klassischen Männerdomänen zuzuordnen.
Sowohl Sport als auch Krieg wird meiner Wahrnehmung nach auch heute noch vor
allem von Männern dominiert. Häufig
ist Sprache ein probates Mittel, um vermeintlich körperliche Defizite zu
kompensieren, also seine Minderwertigkeitskomplexe zu kaschieren.
Das Sprecher-Geschlecht spielt eigentlich eine untergeordnete Rolle.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-tägliche-ballsport-im-büro&quot;&gt;Der tägliche Ballsport im Büro&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Am Ball bleiben&lt;/strong&gt;: Wer beim Projekt den Faden oder Anschluss nicht verlieren
will, hat &lt;em&gt;am Ball zu bleiben&lt;/em&gt;. Die harmlosere Variante &lt;em&gt;dranbleiben&lt;/em&gt; hat
weniger sportliche Konnotation. Warum stattdessen nicht konkretisieren,
welche Handlung gemeint ist? &lt;em&gt;Probleme im Blick behalten&lt;/em&gt; etwa, oder
&lt;em&gt;täglich nach dem Rechten schauen&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aufschlag machen&lt;/strong&gt;: Wer den ersten Entwurf eines Dokumentes macht, der
&lt;em&gt;macht den Aufschlag&lt;/em&gt; im Pingpong-Tennis der Dokumentenbearbeitung. Obwohl
es 2021 ist, werden immer noch Worddokumente mit obskuren Versionsnamen per
E-Mail hin- und hergeschickt und die technische Unzulänglichkeit mittlerweile
flotten sportlichen Sprüchen übergangen? Vielleicht einfach mal als Alternative:
Git benutzen oder weiterhin altertümlich &lt;em&gt;die erste Version schreiben/schicken&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Den Ball flach halten&lt;/strong&gt; sollen einzelne oder das Team, um dem &lt;em&gt;Gegner&lt;/em&gt; nicht
zu viele Informationen zur Verfügung zu stellen. Und das, ohne den Sportsgeist
zu verlieren! Der Ball, das steht sinnbildlich für Geschäftsgeheimnisse,
Zeugnisse der Arbeit, oder einfach nur der ganzen eigenen Unternehmung. 
Wer die Öffentlichkeit und Konkurrenz scheut, kann mit dieser Formulierung
scheinbar sportlich sein Gesicht wahren. Siehe auch weiter unten &lt;em&gt;Unter dem
Radar fliegen&lt;/em&gt;. Weniger drakonisch wäre die Formulierung &lt;em&gt;still halten&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Das &lt;strong&gt;Eigentor&lt;/strong&gt; schießt, wer seinem Geschäftsgegner einen unfreiwilligen
Vorteil verschafft hat. Man(n) nimmt es sportlich! Eine Alternative wäre
die ehrlichere aber härtere Formulierung &lt;em&gt;geschäftsschädigend&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gut aufgestellt&lt;/strong&gt; ist die eigene Mannschaft, wenn der Chef sich handlungsfähig
sieht. Ob sie wirklich alle Kompetenzen abdeckt oder effizient ist, kann ganz
sportlich übergangen werden, dafür gibt es ja Hierarchien. Wie wäre es zur
Abwechslung mal mit einem &lt;em&gt;diversen&lt;/em&gt; Team, welches Expert:innen diverser
Disziplinien versammelt?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Den &lt;strong&gt;Ball in der Luft halten&lt;/strong&gt; muss das Team, damit es nicht zum Showstopper
kommt. Jetzt muss geliefert werden! Alternative:
&lt;a href=&quot;https://en.wikiquote.org/wiki/Shut_up_and_calculate&quot;&gt;&lt;em&gt;Shut up and calculate!&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mit-den-kollegen-im-schwimmbecken-oder-auf-dem-eis&quot;&gt;Mit den Kollegen im Schwimmbecken oder auf dem Eis&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zu viele Themen vor der Brust&lt;/strong&gt; haben gestresste Manager, die ihren
sportlichen Ehrgeiz trotzdem weiterhin unter Beweis stellen wollen. Wie ein Ochse
können sie zwar auch mit &lt;em&gt;zu vielen Themen vor der Brust&lt;/em&gt; weiterlaufen oder
-schwimmen, kommen dabei aber nicht weit voran. Ein ehrliches
&lt;em&gt;ich hab zu viel zu tun und bin überfordert&lt;/em&gt; mag sich niemand eingestehen, es
würde menschliche Schwächen offenlegen. Wäre mal ein Versuch wert!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Zurückrudern&lt;/strong&gt; tut, wer seine Meinung ändert oder gar eine 180°-Wende
einlegt. Wie immer währt man sportlich sein Gesicht, denn es ist ja alles
nicht so ganz ernst gemeint. Hier gibt es keine Alternative, man muss sich
leider so ausdrücken als ob man Kassenwart eines Ruderbootvereins ist.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Go where the Puk is going, not where it has been&lt;/strong&gt; ist eine englischsprachige
Redewendung, die Wayne Gretzky nachgesagt wird. Der &lt;em&gt;Player&lt;/em&gt; handelt
vorausschauend und motiviert sein Team. Weiter so, Männers!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;mit-krawatte-im-fliegerhorst-und-dsytopischer-technikschmiede&quot;&gt;Mit Krawatte im Fliegerhorst und dsytopischer Technikschmiede&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Unter dem Radar bleiben/fliegen&lt;/strong&gt;, siehe &lt;em&gt;Den Ball flachhalten&lt;/em&gt; weiter oben.
Passt auf, nicht vom toten Pferd zu fallen!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-bürohengst-im-manöver-auf-dem-schlachtfeld-oder-hoch-zur-see&quot;&gt;Der Bürohengst im Manöver auf dem Schlachtfeld oder hoch zur See&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Das &lt;strong&gt;Manöver&lt;/strong&gt; ist bitterernst und taktisch durchgeführt. Runter vom
Sportplatz und ran an die Waffen! Es gilt den Gegner zu verwirren, auszuspielen
und letztlich zu eliminieren. Wo Mord und Totschlag den Takt angeben, ist
der Sprache nicht mehr zu helfen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wer die &lt;strong&gt;Linien absteckt&lt;/strong&gt;, ist vielleicht schon in Vorbereitung der
Friedensverhandlungen. Weiter so!&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Von hinten durch die Brust ins Auge&lt;/strong&gt; ist eine eher humoristische
Umschreibung eines unnötig komplizierten Vorgehens. Der kriegerische
Kontext ist wahrscheinlich eher konstruiert, mit kommt die
Dolchstoßlegende in den Kopf, aber eigentlich kann man sich so ruhig
ausdrücken. Die Welt ist brutal, und so ist es auch das Geschäft. Nicht
wahr?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Einen &lt;strong&gt;Überraschungsangriff&lt;/strong&gt; kann man ruhig einmal fahren. Schließlich
geht es am Ende um die feindliche Übernahme.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aus allen Rohren schießen&lt;/strong&gt; tut man, wenn es um Laib und Leben geht.
Völlig alternativlos.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Were &lt;strong&gt;schwere Geschütze auffährt&lt;/strong&gt;, plant den ganz großen Angriff. Immer
dann anwenden, wenn eine Börsenübernahme geplant ist.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Unter Beschuss stehend&lt;/strong&gt; kann die Gegenpartei sich dann identifizieren.
&lt;em&gt;Wir weden angegriffen&lt;/em&gt; ist eine weniger blumige Ausdrucksweise.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Mit gefangen, mit gehangen&lt;/strong&gt; heißt es schon im Kindergarten.
That’s it.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;In den Hinterhalt locken&lt;/strong&gt; kann man den Gegner, wenn man Strategie und
Taktik perfektioniert. Süß ist das Gift des Sieges! Hier bieten sich alternativ
auch Metaphern aus dem Tierreich an, vielleicht von einer Spinne, die ihren
Gegner aussaugt.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;grobes-am-pissoir-weit-unterhalb-der-gürtellinie&quot;&gt;Grobes am Pissoir weit unterhalb der Gürtellinie&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Die &lt;strong&gt;Mannschaft&lt;/strong&gt; mit Glied und Gürtel. Frauen sind mitgemeint.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Wer einen &lt;strong&gt;Schnellschuss&lt;/strong&gt; landet, hat sich vorher wahrscheinlich nicht
richtig gedehnt. Oder die Waffe falsch geladen. Nicht gleich die Flinte ins
Korn werfen! Die Formulierung hat auch eine voyeuristisch-sexistische
Konnotation: Der vorzeitige Samenerguss wird auch gerne mit einem
&lt;em&gt;Schnellschuss&lt;/em&gt; umschrieben. So verstehen sich Männer ganz ohne Worte.
Alternative: Bitte etwas möglichst weit&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pulver schon verschossen&lt;/strong&gt;, siehe &lt;em&gt;Schnellschuss&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Zu guterletzt drückt die grobe Formulierung &lt;strong&gt;Kameradenschwein&lt;/strong&gt; eine
herbe Enttäuschung aus, welche den Verrat am Korpsgeist zum Ausdruck bringt
und gleichzeitig die wunderbare Tierart der Schweine durch den Dreck zieht.
Hier bietet sich alternativ etwas wie &lt;em&gt;Zimtzicke&lt;/em&gt; oder &lt;em&gt;Dreckskerl&lt;/em&gt; an,
welches weniger militärisch assoziiert ist. &lt;em&gt;Verräter(in)&lt;/em&gt; passt auch
ganz inklusiv.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Geplant ist, diese Liste weiterhin fortzusetzen. Letzte Änderung am 25.08.2021.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 25 Aug 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/08/25/kriegs-sport-sprache.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/08/25/kriegs-sport-sprache.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Die IDE-Wars</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;Heute möchte ich einmal über ein Thema schreiben, welches in der Genossenschaft sehr
intensiv diskutiert wird: Integrierte Entwicklungsumgebungen, kurz &lt;em&gt;IDEs&lt;/em&gt; (für englisch
&lt;em&gt;Integrated Development Environments&lt;/em&gt;). Dem gegenüber stehen vor allem die &lt;em&gt;REPLs&lt;/em&gt;,
englisch für &lt;em&gt;Read Eval Print Loop&lt;/em&gt;, also ein Arbeitsablauf, der sich auf deutsch
vielleicht mit &lt;em&gt;LAPS&lt;/em&gt; abkürzen ließe, für Lesen, Ausführen, Ausgeben, Schleife.
Dieses Prinzip erinnert etwas an &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Eat_Pray_Love&quot;&gt;Eat Pray Love&lt;/a&gt;
oder &lt;a href=&quot;https://medium.com/study-tips/eat-sleep-exercise-repeat-7a12ba07c84d&quot;&gt;Eat Exercise Sleep Repeat&lt;/a&gt;.
Es handelt sich durchaus um ein Paradigma, ist aber nicht so exotisch, dass er Teil
meiner Blogartikelserie &lt;em&gt;Blick über den Tellerrand&lt;/em&gt; wäre, welche ich diese Woche
mit einem Text über
&lt;a href=&quot;/2021/06/29/tellerrand-stackbasierte-programmiersprachen.html&quot;&gt;stackbasierte Programmiersprachen&lt;/a&gt;
angefangen habe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tatsächlich wurde ich für diesen Blogartikel motiviert von einem Blogartikel
&lt;a href=&quot;https://vlaaad.github.io/clj-vs-cli&quot;&gt;REPL vs CLI: IDE wars&lt;/a&gt;, der gestern erschien. Dort
geht es vor allem um die &lt;a href=&quot;https://clojure.org/&quot;&gt;Programmiersprache Clojure&lt;/a&gt; und die
&lt;a href=&quot;https://clojure.org/guides/repl/introduction#_what_is_a_repl&quot;&gt;Clojure-REPL&lt;/a&gt;.
Der &lt;a href=&quot;https://vlaaad.github.io/about/&quot;&gt;schwedische Autor&lt;/a&gt; verweist auch am Anfang seines
Artikels darauf, dass er nicht der erste ist, der über die Frage, was denn nun alles eine IDE
sein kann, philosophiert.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-liebe-zur-entwicklungsumgebung&quot;&gt;Die Liebe zur Entwicklungsumgebung&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Softwareentwickler:innen pflegen oft eine Affinität zu Computern, die sich über ihre Arbeit
hinaus auf das Betriebssystem, seine Konfiguration bis hin zur verwendeten Hardware und
physischen Arbeitsumgebung fortsetzt. Wo es früher darum ging, mit welchem Farbschema man
unter Windows 95 am besten entwickeln kann, waren es später Texteditoren und Syntaxhighlighting,
&lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=best+programming+font&amp;amp;ia=web&quot;&gt;die verwendete Schriftart&lt;/a&gt;,
die Anzahl und Ausrichtung der Monitore, Tastaturen, mobile Endgeräte, usw – die Liste lässt
sich fast endlos fortsetzen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Besondere Vorlieben gibt es selbstverständlich auch zum Software-Ökosystem (oder &lt;em&gt;Softwarestack&lt;/em&gt;),
mit welchem am liebsten programmiert und entwickelt wird. Dazu gehört nicht nur die
&lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=favourite+programming+language&amp;amp;ia=web&quot;&gt;Lieblingsprogrammiersprache&lt;/a&gt;,
sondern auch die &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=favourite+web+framework&amp;amp;ia=web&quot;&gt;Lieblings-Frameworks&lt;/a&gt;
und -Libraries, die &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=favourite+database&amp;amp;ia=web&quot;&gt;Lieblingsdatenbank&lt;/a&gt;,
und so weiter. Zum Entwickeln gehört ferner das 
&lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=favourite+build+system&amp;amp;ia=web&quot;&gt;Lieblings-Buildsystem&lt;/a&gt;,
welches sich um das Aufrufen des nötigen Compilers (auch da gibt es manchmal Varianten, die
zur Präferenzenbildung einladen) kümmert.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zum Entwickeln kann aber auch noch mehr gehören: Etwa Werkzeuge, die die Entwickler:in beim Suchen und
Finden von Fehlern unterstützt. Die Rede ist etwa vom &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=favourite+debugger&amp;amp;ia=web&quot;&gt;Lieblings-Debugger&lt;/a&gt;
(langsam ein bisschen viel &lt;em&gt;Lieblings-…&lt;/em&gt;, oder?) oder vom
&lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/questions/26663/ddg#266969&quot;&gt;Lieblings-Profiler&lt;/a&gt;
(diesmal kein DuckDuckGo-Link!).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;anatomie-und-benutzung-einer-ide&quot;&gt;Anatomie und Benutzung einer IDE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Um all diese Werkzeuge irgendwie ansprechen zu können, haben Entwickler:innen irgendwann angefangen,
ein Superwerkzeug zu entwickeln welches alle anderen Werkzeuge integriert. Das Ergebnis war die
&lt;em&gt;integrierte Entwicklungsumgebung&lt;/em&gt;, die eierlegende Wollmilchsau welche den Anspruch hat, alle
Wünsche zu beantworten und den Entwickler:innen-Alltag komplett abzubilden. Idealerweise läuft
diese Umgebung immer im Hintergrund, startet morgens beim Aufstehen und geht abends zum
Zu-Bett-Gehen wieder aus. Da Entwickler:innen ja auch gerne teure schnelle Computer
kaufen (siehe oben), gehören Entwicklungsumgebungen häufig zu den anspruchsvollsten Programmen,
die ein solcher Computer bewältigen kann. Komplex und langsam werden sie vor allem durch
große speicherintensive Datenbanken und zugehörige Indexierer, welche etwa den Code ständig
im Hintergrund parsen und Cross-Referenzing ermöglichen, die zugehörigen Dokumentationen
zu Code, Sprache und Libraries (oft viele tausend Seiten dicke Bücher) vorhalten und eben
nebenbei auch noch alle obengenannten Tools per Mausklick verfügbar machen. Zu einer modernen
Entwicklungsumgebung für spezielle Plattformen gehört oft noch ein Simulator jener
Plattform (z.B. eines Smartphones). Auch die komplette Entwicklungsgeschichte des Codes wird
per Anschluss an ein Revisionskontrollsystem (z.B. &lt;em&gt;git&lt;/em&gt;) vorgehalten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um all die Funktionen unter einen Hut zu bringen, sehen die Benutzeroberflächen von
Entwicklungsumgebungen aus wie das Cockpit eines Jumbojets. An allen Ecken und Kanten gibt es
Buttons und Menüs, Ausklappfenster und Indikatorzeichen in allen Farben des Regenbogens.
Für den eigentlichen Quellcode, der den Kern der Arbeit der Entwickler:in ausmacht, bleibt
auf dem Bildschirm so wenig Platz übrig. Und auch der Quellcode ist durchzogen von farbigen
Linien, gerade, gewellt oder gestrichelt, um die vielen Anmerkungen, die die IDE vorschlägt,
unterzubringen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Um mit einer solchen IDE effizient zu arbeiten, muss die Entwickler:in eine enorme
Lernkurve bewältigen. Idealerweise lernt sie zunächst die eigentliche Programmiersprache,
die zu benutzenden Frameworks und Libraries sowie Domänenwissen in der Anwendung, die sie
vorhat zu schreiben. Anschließend muss sie lernen, welche Werkzeuge sie benötigt (z.B. einen
Debugger) und wie sie ihn über die IDE anspricht. Erst nach Bewältigung der Lernkurve
stellt sich der Vorteil einer IDE ein, und zwar zuvorerst die Zeitersparnis, da alle
Werkzeuge zur Hand sind. Viele Vorteile kann eine IDE auch erst ausspielen, wenn der
damit bearbeitete Code sehr groß geworden ist, sodass eine computerunterstützte Navigation
schneller als eine händische vonstatten geht. Nachdem ein solches Wissen aufgebaut wurde,
kann eine IDE sich als sehr mächtiges Werkzeug herausstellen, was die Effizienz der
Entwickler:in erhöht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-zukunft-der-ide-programmieren-mit-der-künstlichen-intelligenz&quot;&gt;Die Zukunft der IDE: Programmieren mit der künstlichen Intelligenz&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ich beobachte generell die letzten Jahrzehnte eine Tenden zu immer komplexeren Frameworks
und Libraries, die sich eigentlich auch nur mit immer komplexeren Entwicklungsumgebungen
beherrschen lassen. Dabei verschmelzt die Idee, dass der Computer der Entwickler:in beim
Programmieren hilft, mittlerweile mit Ansätzen der künstlichen Intelligenz, den Computer
beim Entwickeln zu unterstützen. Vor wenigen Tagen wurde etwa der
&lt;a href=&quot;https://copilot.github.com/&quot;&gt;Github Coplit&lt;/a&gt; angekündigt, ein Tool zum Erzeugen von
Textblöcken in &lt;em&gt;Programmiersprache&lt;/em&gt; auf Basis von von der Entwickler:in in
&lt;em&gt;natürlicher Sprache&lt;/em&gt; formulierten Kommentaren.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://pbs.twimg.com/media/E5D6uw2XIBAkU4u?format=jpg&amp;amp;name=4096x4096&quot; style=&quot;width:100%;&quot; alt=&quot;Github Copilot Screenshot&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mit Bildern wie dem obigen wurde der &lt;em&gt;Copilot&lt;/em&gt; angekündigt. 
&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nickjshearer/status/1409902649625956361?s=20&quot;&gt;In den sozialen Medien&lt;/a&gt;
wurde gerade dieser Screenshot zerrissen, weil er die Todsünde vorschlägt, Geldbeträge
als binäre Fließkommazahlen darzustellen (statt als Dezimalzahlen).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;flink-im-geiste-eat-sleep-exercise-repeat&quot;&gt;Flink im Geiste: Eat, Sleep, Exercise, Repeat&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nach dieser Exkursion zu den &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Frontier&quot;&gt;Frontiers&lt;/a&gt; der
Softwareentwicklung nun zurück zur Kernfrage, was das Softwareentwickeln eigentlich
ausmacht. Die Referenz auf &lt;em&gt;Eat, Sleep, Exercise, Repeat&lt;/em&gt; war nicht nur anekdotisch
gemeint, sondern gehört auch irgendwie zum Selbstverständnis des Berufes der
Softwareentwickler:in. &lt;em&gt;Lebenslanges Lernen&lt;/em&gt; setzt man bei den praktizierenden
Informatiker:innen in der Regel voraus, um auf Trends und aktuelle Entwicklungen
Rücksicht zu nehmen. Sowas institutionalisieren wir Entwickler:innen z.B. auch
mit &lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=coding+dojo&amp;amp;ia=web&quot;&gt;Coding-Dojos&lt;/a&gt;. Das
&lt;em&gt;Exercise&lt;/em&gt; ist also nicht (nur) auf unser körperliches Wohlbefinden gemeint,
sondern auch auf unser geistiges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Komplexität&lt;/em&gt; ist der Erzfeind von Entwickler:innen und einer der Tode, die ein
Softwareprojekt sterben kann. Natürlich gehört es zu den wesentlichen Aufgaben bzw.
Kompetenzen von uns als &lt;em&gt;Denktmitties&lt;/em&gt;, Komplexität zu strukturieren,
organisieren und beherrschbar zu machen. Eine IDE kann dabei eine große Hilfe sein,
vor allem wenn ein &lt;em&gt;Legacy-Projekt&lt;/em&gt; (also ein Projekt, in dem es viel alten Code
gibt) übernommen wird. Mit viel Erfahrung kann sich eine Entwickler:in dabei auch
eine gewisse &lt;em&gt;Flinkheit&lt;/em&gt; erhalten, vor allem nachdem eine Einarbeitungszeit
überwunden wurde.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In dieser Einarbeitungszeit geht viel Zeit darauf, herauszufinden welche Aufgabe
bestimmte Code-Abschnitte übernehmen. Eine solche sprichwörtlich »forensische
Studie« (man könnte auch &lt;em&gt;Leichenschau&lt;/em&gt; sagen, aber das wäre sehr abwertend)
kann bis runter auf die Bedeutung einzelner Code-Zeilen oder Teilen von Zeilen
gehen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sehr hilfreich kann es in so einem Zusammenhang sein, einfach einmal Teile von
Code in einer möglicherweise isolierten Umgebung ausführen zu können, um ihre
Wirkung (etwa in Form eines Rückgabewertes) zu untersuchen. Hier kommen wir in
die Welt der &lt;em&gt;REPLs&lt;/em&gt;, worüber 
&lt;a href=&quot;https://vlaaad.github.io/clj-vs-cli&quot;&gt;der zugrundeliegende Blogeintrag für Clojure ausführlich spricht&lt;/a&gt;.
Besonders bemerkenswert ist ein über diesen Blogeintrag gemachter
&lt;a href=&quot;https://news.ycombinator.com/item?id=27700206&quot;&gt;Kommentar auf Hackernews&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
There is a significant, qualitative difference between using a language that designed for REPL use and one that isn’t.
&lt;p&gt;Those boundaries you talk of are the crux of the issue. A highly dynamic, completely expression based language is going to enable a much different experience. Homoiconicity also plays an important role here, because you can ispect and parse code within the language, with the same functions and algorithms as everything else.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dieser erste Satz ist zu betonen: &lt;em&gt;Es gibt einen signifikanten qualitativen
Untesrschied dazwischen, eine Sprache zu benutzen, die für die Benutzung
in einer REPL designt wurde und einer die es nicht wurde&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beispiele für Sprachen, für die eine REPL primär nicht angedacht war, sind
klassische Programmiersprachen wie Java, C, C++ oder Fortran, aber auch
Scriptsprachen wie Perl oder Ruby bis hin zu JavaScript. Das heißt natürlich
nicht, dass es nicht trotzdem REPLs für diese Sprachen gibt. In jedem Browser
findet sich etwa mittlerweile eine &lt;em&gt;Entwicklerkonsole&lt;/em&gt;, in der man JavaScript
im Kontext des aktuellen Browserfensters in einer REPL ausführen kann. Auch
für C++ gibt es mittlerweile einen Interpreter
(&lt;a href=&quot;https://github.com/root-project/cling&quot;&gt;cling&lt;/a&gt;) mit einer REPL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beide Sprachen sind in ihrer REPL benutzbar, aber nicht besonders gut. Das
liegt eben genau daran, dass die Sprachen nicht zur Benutzung einer REPL
»designt« wurden. Zu dem Design gehört vor allem die frühe Verfügbarkeit
einer REPL und ihrem häufigen Einsatz etwa in Dokumentationen.
Interessant ist an der Stelle auch der Blogartikel
&lt;a href=&quot;http://vvvvalvalval.github.io/posts/what-makes-a-good-repl.html&quot;&gt;What makes a good REPL?&lt;/a&gt;
Zu den zentralen Punkten gehört etwa, dass eine REPL die Programmiersprache
&lt;em&gt;zugänglich&lt;/em&gt; macht, in dem sie es erlaubt kleine Bruchstücke gut und
unabhängig testen zu können. Dabei geht es weniger darum, ob die Sprache z.B.
viele mächtige Einzeiler hervorbringt (wie etwa Perl), sondern darum wie die
Libraries (das »Ökosystem«) funktionieren. Gibt es in einer Sprache mit
anwendungsspezifischen Libraries die Möglichkeit, gehaltvolle Einzeiler zu
schreiben? Die REPL steht und fällt mit aussagekräftigen kurzen Statements,
ansonsten verliert sie ihre Praktikabilität.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ich möchte an dieser Stelle den ebengenannten Blogartikel zitieren:
&lt;em&gt;What makes a programming language REPL-friendly?&lt;/em&gt; Als Antwort wird
geliefert:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Data literals&lt;/em&gt;. That is, the values manipulated in the programs have a textual representation which is both readable for humans and executable as code. The most famous form of data literals is the JavaScript object Notation (JSON). Ideally, the programming language should make it idiomatic to write programs in which most of the values can be represented by data literals.
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Immutability&lt;/em&gt;. When programming in a REPL, you're both holding on to evaluation results and viewing them in a serialized form (text in the output); what's more, since most of the work you're doing is experimental, you want to be able confine the effects of evaluating code (most of the time, to no other effect than showing the result and saving it in memory). This means you'll tend to program with values, not side-effects. As such, programming languages which make it practical to program with immutable data structures are more REPL-friendly.
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Top-level definitions&lt;/em&gt;. Working at the REPL consists of (re-)defining data and behaviour globally. Some languages provide limited support for this (especially some class-based languages); sometimes they ship with REPLs that 'patch' some additional features to the language for this sole purpose, but in practice this results in an impedance mismatch between the REPL and an existing codebase - you should really be able to seamlessly transfer code from one to the other. More generally, the language should have semantics for re-defining code while the program is running - interactivity should not be an afterthought in language design!
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Expressive power&lt;/em&gt;. You may think it's a bit silly to mention this one, but it's not a given. For the levels of sophistication we are aiming for, we need our languages to have clear and concise syntax which can express powerful abstractions that we know how to run efficiently, and there is no level of interactivity that can make up for those needs. This is why we don't write most of our programs as Bash scripts.
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Python&lt;/em&gt; soll als positives Beispiel einer Programmiersprache dienen,
die als REPL-Sprache konzipiert wurde. So wird in der Standardbibliothek der
Kernsprache großer Wert darauf gelegt, dass es für Datenstrukturen sinnvolle textuelle
Repräsentationen gibt. Viele wichtige Libraries nehmen dieses Konzept auf, sodass man
oft die Ausgabe direkt (in die Zwischenablage) kopieren kann und an anderer Stelle
einfügen kann.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;fazit&quot;&gt;Fazit&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine REPL kann auch Teil einer IDE sein, die beiden Konzepte schließen sich nicht aus.
Als unabhängiges Tool ist die REPL ein Werkzeug, welches experimentelles und
schnelles Entwickeln unterstützt und dabei eine enge Zusammenarbeit der Entwickler:in
mit dem Code in den Vordergrund rückt. Bewusst habe ich in diesem Artikel nicht die
Ökosysteme um meine sonst gern genannte Programmiersprache &lt;em&gt;LISP&lt;/em&gt; erwähnt, welche das
Schreiben eines Codes mit seiner Ausführung verschmelzen lassen. Auch habe ich
versucht, nicht wieder das Java-Ökosystem zu zerreißen, wie ich es sonst gerne mache.
Es gibt sicherlich eine Berechtigung für das Schreiben von großen, unübersichtlichen
Codes die sich als Monolith auch nicht einfacher zergliedern lassen, oder von – im
kompletten Gegenteil – einer unüberschaubaren Anzahl von Libraries, deren Zusammenarbeit
sich nicht anders als mit IDEs warten lässt. Meine persönliche Meinung über IDEs vs.
REPLs ist in diesem Text sicher an einigen Stellen durchgescheint, sodass ich mir hier
kein weiteres Urteil erlaube. Mit dem Motto des Textes möchte ich schließen: Vergesst
nicht vor lauter Essen, Trainieren und Wiederholen das Schlafen! :-)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/07/02/repl-cli-ide-wars.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/07/02/repl-cli-ide-wars.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Der Blick über den Tellerrand, Volume 1: Stackbasierte Programmiersprachen</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;Dieser Artikel ist Teil einer neuen Serie von Blogartikeln, die ich über
&lt;em&gt;Programmierparadigmen&lt;/em&gt; schreiben möchte. Sie sollen dazu anregen, einen 
sprichwörtlichen &lt;em&gt;Blick über den Tellerrand&lt;/em&gt; zu wagen: Raus aus den eigenen Strick-
und Entwurfsmustern für Software, den gewohnten Trampelpfaden der Programmiersprache,
die man für Projekte seit Jahren, vielleicht Jahrzehnten verwendet. Dazu folgt zunächst einmal
eine Einordnung, wie dieser Trampelpfad für die allermeisten von uns aussieht.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;unser-trampelpfad-ist-multiparadigmenfähig&quot;&gt;Unser Trampelpfad ist multiparadigmenfähig&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die prototypische moderne Programmiersprache ist gar nicht so dogmatisch, wie man meinen
könnte. Wer heute eine Software schreibt, tut dies meistens in einer Sprache, die mindestens
drei Programmierparadigmen ihr eigen nennt:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Imperatives Programmieren&lt;/em&gt;: Der Programmcode ist eine sequentielle Anordnung von
Befehlen, die der Computer abarbeitet. Dabei gibt es in der Regel das Konzept von
&lt;em&gt;Variablen&lt;/em&gt; im Sinne von Speicherplätzen, mit denen gearbeitet wird. Durch &lt;em&gt;Subroutinen&lt;/em&gt;
wird das Programm strukturiert, zu denen gesprungen werden kann. Beliebige Sprungstellen
(&lt;a href=&quot;https://homepages.cwi.nl/~storm/teaching/reader/Dijkstra68.pdf&quot;&gt;Goto considered harmful&lt;/a&gt;)
gibt es seit vielen Jahrzehnten nicht mehr in modernen Programmiersprachen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Objektorientiertes Programmieren&lt;/em&gt;: Datenstrukturen werden mit zugehörigen Subroutinen
in Form von &lt;em&gt;Klassen&lt;/em&gt; organisiert. Mit den originären Konzepten vom objektorientierten
Programmieren (&lt;em&gt;Message Passing&lt;/em&gt;) hat der Defacto-Standard nicht mehr viel zu tun: Wir
sind Polymorphie, Typisierung und Reflektion gewohnt. Konzepte wie protypenbasierte
Klassen, wie sie in JavaScript vorkommen, sind in den verbreiteten “echten” Programmiersprachen
(das muss an der Stelle so sarkastisch und unkommentiert stehen bleiben) nicht verbreitet.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;em&gt;Funktionales Programmieren&lt;/em&gt;: Anonyme Funktionen (Lambdas) und Funktionen als Objekte
erlauben es auch, funktionale Aspekte in moderne Programme einzubringen. So lassen sich
Callbacks, verkettete Funktionsaufrufe, Map/Reduce oder rekursive Algorithmen einfach
umsetzen. Aus der Welt der funktionalen Programmierung haben wir auch Dinge wie Closures,
Funktoren, unveränderliche (immutable) Datentypen geerbt.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Ausnahmslos alle populären Programmiersprachen, die man heute vorfindet, folgen diesem Muster.
Lohnt es sich dann überhaupt, etwas anderes zu lernen? Das mentale Programmiermodell muss ja
eigentlich nur ein paar dieser Paradigmen verstehen, um mit Programmcode zurecht zu kommen.
Zunächst also zur Frage: Was ist eigentlich ein Paradigma?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;zum-programmierparadigma-eine-denkschule-und-rechnerabstraktion&quot;&gt;Zum Programmierparadigma: Eine Denkschule und Rechnerabstraktion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Wer Programmierparadigma verstehen will, der muss ihre historische Entwicklung verfolgen. Sie
war stets eine Abfolge von technischen Möglichkeiten und Anwendungsnötigkeiten. Wer sich auf
die Geschichte von Programmiersprachen macht, entdeckt etwa die berühmte
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Softwarekrise&quot;&gt;Softwarekrise&lt;/a&gt; der 1960er-Jahre, als das erste
mal auf großen Skalen die Komplexität von Software ihre Entwickler:innen blockierte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In den 1960er-Jahren gab es die ersten &lt;em&gt;Hochsprachen&lt;/em&gt;, welche die Programmierung von Computern
auf einem abstrakteren Level als mittels Maschinenbefehlen (Assemblerinstruktionen) erlaubten.
In Anbetracht der wenigen Kilobyte von Speicher, über die die Digitalrechner dieser Zeit verfügten,
mutet es doch als ziemlicher Luxus an, diesen Speicher nicht mehr direkt anzusprechen, sondern mit ihm
indirekt zu agieren und einen Compiler die Abbildung des Programmcodes auf die tatsächliche
Maschine durchführen zu lassen. Daran hat sich in den letzten 70 Jahren vergleichsweise wenig
geändert: Auch moderner Code wird zu Maschinencode kompiliert. Die Aufgabe des Compilers ist es
also stets, ein abstrakteres Rechenmodell, welches die Entwickelnden im Kopf haben, auf die echte
&lt;em&gt;Registermaschine&lt;/em&gt; mit ihren physischen Bausteinen wie CPU-Registern, Arbeitsspeicher oder
nicht-flüchtigem Speicher (traditionell der Festplattenspeicher, heute SSDs) abzubilden. Eine
Aufgabe von &lt;em&gt;Libraries&lt;/em&gt; ist es, Computerressourcen zu abstrahieren und darüberhinaus also auch
etwa den Zugang zu Speicher- und Netzwerkressourcen in eine sprachliche Form zu bringen, welche
den Entwickelnden erlaubt darauf in geeigneter Form zuzugreifen – also in der Regel vor allem
unkompliziert, mit wenigen Anweisungen und die Komplexität und Verschiedenheit der technischen
Implementierung versteckend. Noch weiter gehen &lt;em&gt;Frameworks&lt;/em&gt;, die sich von &lt;em&gt;Libraries&lt;/em&gt; vor allem
darin unterscheiden, dass sie in der Regel den Programmfluss übernehmen und so eine &lt;em&gt;Inversion
der Kontrolle&lt;/em&gt; zur Folge haben. Das Framework erlaubt so die besonders schnelle und
gleichartige Entwicklung von Standardsoftware nach einem Muster.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Die Gesamtheit von Frameworks, Libraries, Programmiersprachen und &lt;em&gt;Build-Systemen&lt;/em&gt;, welche den
damit geschriebenen Code zu etwas Ausführbarem umwandeln, führt zu einer Art gedanklichem
Korsett. Das ist keineswegs ausschließlich so negativ gemeint, wie der Begriff meint: Das
&lt;em&gt;Tooling&lt;/em&gt; stellt sich als eine effektive Methode heraus, gewisse Probleme zu bearbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ein typisches Beispiel ist der bahnbrechende Erfolg, den 
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/JQuery&quot;&gt;jQuery&lt;/a&gt; zu seiner Entstehungszeit ca. 2006 herum hatte.
Es ist wahrscheinlich nicht untertrieben, diese Library als einen Motor des
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Web_2.0&quot;&gt;Web 2.0&lt;/a&gt; zu bezeichnen. Die Library ermöglichte es,
auf Webseiten typische interaktive Tätigkeiten (z.B. einen Button einzublenden oder einen
Inhalt nachzuladen) in nur wenigen Zeichen Code zu implementieren. Dieser lief fortan auf einer
Großzahl der damals sehr verschiedenen Browser zuverlässig. Die Library bot also nicht nur
eine Abstraktionsstufe zu den Browser-Schnittstellen (Application Interfaces, kurz APIs) 
dieser Zeit, sondern durch ihr objektorientiert-funktionales Programmiermodell, das
querybasierte Arbeiten mit einer &lt;em&gt;Selektorengine&lt;/em&gt; (welche das DOM-Parsing durch 
CSS-artige Queries erlaubte) und das &lt;em&gt;Method Chaining&lt;/em&gt; auch eine Möglichkeit sehr prägnanten
Code zu schreiben. Durch die höhere Abstraktionsstufe fiel die mentale Last für Entwickelnde
und komplexere Webanwendungen waren möglich: Es war die Geburtsstunde des &lt;em&gt;Web 2.0&lt;/em&gt; mit seiner
erhöhten Interaktivität und neuen Anwendungsmodellen, die etwa &lt;em&gt;User-Generated Content&lt;/em&gt; in
den Vordergrund stellten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solche Paradigma sind immer auch &lt;em&gt;Denktschulen&lt;/em&gt;, weil eine ganze Generation von Entwickelnden
erstmalig nicht mehr mit der vorangegangenen Art, Software zu entwickeln, konfrontiert wird,
sondern nur noch mit der neuen, abstrakteren Art. Ich habe das Beispiel &lt;em&gt;jQuery&lt;/em&gt; bewusst
gewählt, weil es nun schon 15 Jahre alt ist und tatsächlich mehrere »Entwicklergenerationen«
zurück liegt! Danach kamen noch viel mehr Abstraktionsstufen, die Konzepte wie Virtual DOM,
double data binding, »Reaktivität« und vieles mehr einführten. Die junge Generation von
Entwickelnden kennt daher nur noch begrenzt den Mehrwert von »einfachen« Libraries wie jQuery.
Ihnen fehlt letztlich ein älteres Programmierparadigma, welches sie nur in den Geschichtsbüchern
nachschlagen können.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doch der Blick lohnt sich: Verschiedene Paradigma sind zur Lösung verschiedener Probleme
geeignet. Auch heute noch gibt es Webseiten, die besser &lt;em&gt;statisch&lt;/em&gt; als &lt;em&gt;dynamisch&lt;/em&gt; geschrieben
werden, wo andere Zugänge als die abstrakteren unserer Zeit sich also besser eignen. Genauso
sieht es auch mit anderen Bereichen der Softwaretechnik aus, wo weniger Abstraktion hilfreich
ist. Man denke an den immerwährenden »Kampf« von &lt;em&gt;interpretiertem&lt;/em&gt; Programmcode zu solchem,
der &lt;em&gt;kompiliert&lt;/em&gt; wird. Diese Unterscheidung bezeichnet traditionell die Grenze zwischen
einfachen &lt;em&gt;Scriptsprachen&lt;/em&gt; und komplexeren &lt;em&gt;Programmiersprachen&lt;/em&gt;. Hier gilt die klassische
Weisheit, dass es für jedes Problem das richtige Werkzeug gibt und mehr Abstraktion, wie sie
die interpretierten Scripte einführen, nicht immer hilfreich ist.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;here-to-be-dragons-in-die-welt-der-stacks&quot;&gt;Here to be dragons: In die Welt der Stacks&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tauchen wir also ein in unseren ersten Blick über den Tellerrand: In die Welt der
&lt;em&gt;stackorientierten Programmiersprachen&lt;/em&gt;. Jeder, der sich schon einmal mit den Programmiersprachen
C oder C++ beschäftigt hat, kennt die Unterscheidung von &lt;em&gt;Stack&lt;/em&gt; (engl. Stapel) zu &lt;em&gt;Heap&lt;/em&gt;
(engl. Haufen): Während der &lt;em&gt;Stack&lt;/em&gt; typischerweise den Zustand des Programmflusses
speichert (&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Aufrufstapel&quot;&gt;Aufrufstapel&lt;/a&gt;) und geeignet ist,
eine endliche und überschaubare Menge von temporären und in ihrer Größe vorhersagbaren Variablen
zu speichern, ist der &lt;em&gt;Heap&lt;/em&gt; eher für eine große Menge von dynamischen Daten geeignete, die
zur Laufzeit &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Allokation_(Informatik)&quot;&gt;alloziiert&lt;/a&gt; werden.
Diese dynamischen Datentypen werden in der Regel über &lt;em&gt;Pointer&lt;/em&gt; miteinander verknüpft, welche
die eigentliche Dynamik ermöglichen. Gleichzeitig ist die Traversierung solcher Datenstrukturen
langsamer, da eben diese Pointer aufgelöst werden müssen, um die Speicheradressen der
angesprochenen Datenstrukturen herauszufinden. Performanceorientierte Entwickler:innen die
maschinennah arbeiten, versuchen daher oft, dynamische Datenstrukturen auf dem Heap zu vermeiden
und auf dem Stack zu arbeiten, denn ein Sprichwort sagt, der &lt;em&gt;Stack ist immer warm&lt;/em&gt;, befindet
sich also wegen vielen Aufrufen/Sprüngen stets im Prozessorcache.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tatsächlich ist diese Einführung in die Stacks leider nur begrenzt hilfreich, um stackorientiertes
Programmieren zu lernen. Wer in einer stackorientierten Programmiersprache arbeitet, dem stellen
sich solche Fragen nämlich gar nicht, da es dort eigentlich &lt;em&gt;nur&lt;/em&gt; einen Stack gibt und sonst
gar nichts. Sie war eher zur Einordnung gedacht, als Brücke in die Welt der &lt;em&gt;Stackmaschinen&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;stackmaschinen-forth-und-real-life-anwendungen&quot;&gt;Stackmaschinen, Forth und Real Life-Anwendungen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Viele Programmierparadigmen wurden im ausgehenden 20. Jahrhundert erfunden und waren in ihrer
Zeit prohibitiv aufwändig zu implementieren oder benötigten ein ganz anderes physisches
Rechenmodell. So ähnlich ist es auch bei den 
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Stack_machine&quot;&gt;Stackmaschinen&lt;/a&gt;, die als abstraktes Rechnermodell
ähnlich zu den (uns viel geläufigeren) Registermaschinen oder der mathematisch abstrakten
Turingmaschine arbeiten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eine recht populäre Stackprogrammiersprache ist
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Forth_(programming_language)&quot;&gt;Forth&lt;/a&gt;. Die verlinkte Wikipedia-Seite
beinhaltet viele Beispiele, wie eine Programmierung mit so einer Sprache aussieht. Solche
Beispiele beschränken sich in der Regel auf gänzlich grundlegende Rechenoperationen, etwa
die Implementierung von arithmetischen Operationen (Grundrechenarten auf Zahlen oder Objekten
der linearen Algebra). Der exotische Beitrag entsteht noch durch Nutzung etwa der
&lt;em&gt;Reverse Polish Notation&lt;/em&gt; (daran kann man sich gewöhnen), es sieht schlicht und ergreifend
alles komplett anders aus als in einem gewöhnlichen Programm einer heutzutage verbreiteten
Programmiersprache. Wie macht man damit etwas komplizierteres?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nun, zum einen gibt es natürlich auch hier die Möglichkeit Programme in Subroutinen zu 
organisieren. So gibt es letztlich auch Libraries und Frameworks, z.B.
&lt;a href=&quot;http://www.1-9-9-1.com/&quot;&gt;das Webframework »1991« für Forth&lt;/a&gt; welches mit seinem Democode doch
eigentlich ganz familiär aussieht für jeden, der Webframeworks kennt:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;\ Load 1991.
include 1991.fs

\ Define our route handlers.
: handle-/ ( -- addr u )
    \ Any string returned by the handler
    \ will be output to the browser.
    s&quot; Hello, 1991.&quot; ;

\ Set up our routes.
/1991 / handle-/

\ Start the server on port 8080.
8080 1991:
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Auf der Seite des Frameworks finden sich viele Beispiele, wie auch Templateverarbeitung mit
Forth funktionieren kann. Dieser Anwendungsfall zeigt, dass man mit stackorientierten Sprachen
auch »from first Principles« komplexe Anwendungen schreiben kann. Wem dieses Beispiel gefällt
und wer etwas in der Forth-Welt stöbern möchte, kann sich die
&lt;a href=&quot;https://news.ycombinator.com/item?id=19146767&quot;&gt;zugehörige Hackernews-Diskussion&lt;/a&gt; einmal
anschauen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darüber stößt man auch schnell auf andere stackorientierte Sprachen, z.B. die
&lt;a href=&quot;http://kittenlang.org/&quot;&gt;Kitten Programming Language&lt;/a&gt; welche starke Typisierung mitbringt.
Die Programmierung dieser Sprache sieht überhaupt nicht mehr so sehr nach stackorientiert
aus, sondern bereits ziemlich High-Level. Tatsächlich ist das eine der großen Stärken der 
stackorientierten Welt, dass man mit dem Maschinenmodell leicht große Abstraktionen hinbekommen
kann. So basiert zB. auch die berühmte &lt;em&gt;embedded Scriptingsprache&lt;/em&gt; 
&lt;a href=&quot;https://www.lua.org/&quot;&gt;Lua&lt;/a&gt; auf einem Stackmaschinenmodell bzw. auf einer stackorientierten
Programmiersprache, obwohl Lua eine moderne Multiparadigmensprache ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zuguterletzt hier noch einige Materialien für die Leserschaft, die sich weiter am Beispiel von
Forth in der Welt der stackorientierten Sprachen erkundigen möchte: Es gibt eine jährliche
&lt;a href=&quot;http://www.complang.tuwien.ac.at/anton/euroforth/&quot;&gt;europäische Forth-Konferenz&lt;/a&gt;, eine
&lt;a href=&quot;https://www.forth.com/resources/forth-web-sites/&quot;&gt;Liste von Forth-Webseiten&lt;/a&gt; oder zB.
eine &lt;a href=&quot;https://www.taygeta.com/fsl/sciforth.html&quot;&gt;wissenschaftliche Forth-Library&lt;/a&gt;. Ich denke
die Materialien zeigen, dass Forth weit weg davon ist, in den Programmiereralltag Einklang
zu finden. Wer Forth nur eine Chance geben will, wenn seine IDE eine Unterstützung dafür
bereithält, wird schnell aufgeben müssen. Wo stackorientierte Modelle aber durchaus lebendig
sind, ist sowohl in der Hardware- und Firmware-Szene (hauptsächlich dank ihrer geringen
Anforderungen an die Compiler- und Laufzeitinfrastruktur) sowie als eingebettete Systeme
in größere Anwendungen. Es gibt eine ganz wunderbare Diskussion dazu auf Stack Overflow,
mit der ich hier schließen möchte:
&lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/1415910/forth-interpreter-in-java&quot;&gt;Forth Interpreter in Java – Will it be efficient?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/06/29/tellerrand-stackbasierte-programmiersprachen.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/06/29/tellerrand-stackbasierte-programmiersprachen.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Plaintext ist Trumpf</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;In der Softwarearchitektur gibt es einige Weisheiten die zeitlos sind. Dazu gehört
die &lt;a href=&quot;https://blog.finxter.com/the-unix-philosophy/&quot;&gt;Unix-Philosophie&lt;/a&gt;, auch als
&lt;em&gt;principles of Unix Software design&lt;/em&gt; bekannt. Unix ist eines der erfolgreichsten
Betriebssysteme und direkt oder indirekter Vorgänger aller moderner Desktop- oder
Mobilgerätbetriebssysteme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In diesem Blogpost möchte ich das Prinzip &lt;em&gt;Plaintext over XYZ&lt;/em&gt; erläutern, wobei
&lt;em&gt;XYZ&lt;/em&gt; alles mögliche sein kann: Ganz allgemein binäre Strukturen, spezielle
Dateiformate oder komplizierte Austauschformate. Um das zu verstehen, hole ich etwas
aus, wie man Unix für gewöhnlich bedient.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-unix-shell&quot;&gt;Die Unix-Shell&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Unix-Shell ist eine Kommandozeile, auf der man Zugriff zu vielen hundert
installierten Anwendungen hat. Wenn ich auf einem modernen Linux in der
&lt;a href=&quot;https://www.gnu.org/software/bash/&quot;&gt;Bash&lt;/a&gt; zweimal die Tabulatortaste drücke,
kriege ich auf meinem Rechner fast 6000 Kommandos angezeigt, die ich benutzen
kann. Ein guter Teil davon implementiert die drei Kernpfeiler der Unix-Philosophie:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Schreibe Programme die (nur) &lt;em&gt;eine&lt;/em&gt; Sache machen und die sie dafür sehr gut
machen.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Schreibe Programme, die zsuammen arbeiten.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Schreibe Programme, die Textstreams verarbeiten, denn dies ist eine universelle
Schnittstelle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;In einem Satz: Unix-Tools sind nach dem Baukastenprinzip gestaltet und verarbeiten
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Plain_text&quot;&gt;Plaintext&lt;/a&gt;. Erstaunlich daran ist, dass
viele dieser Tools viele Jahrzehnte alt sind und heute genauso gut funktionieren
wie damals, vor allem weil sie eine klare Schnittstelle darstellen. Zum Beispiel
kann ich die Protokolle meines Kernels nach der Marke meiner Tastatur durchsuchen:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;% sudo dmesg | grep -B2 Cherry | head -n3
[    9.003189] usb 1-2.1.4: New USB device strings: Mfr=1, Product=2, SerialNumber=0
[    9.003190] usb 1-2.1.4: Product: USB keyboard
[    9.003191] usb 1-2.1.4: Manufacturer: Cherry
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dabei habe ich &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Grep&quot;&gt;grep&lt;/a&gt; verwendet, welches in
Textstreams sucht und matchende Zeilen ausgibt. Grep ist einfach, es kann nur suchen.
Durch &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Pipeline_(Unix)&quot;&gt;Pipes&lt;/a&gt; kann man es mit anderen
Programmen verbinden, z.B. &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Head_(Unix)&quot;&gt;head&lt;/a&gt;.
Grep ist gut geschrieben, und viele Leute haben sich schon gefragt:
&lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/12629749/how-does-grep-run-so-fast&quot;&gt;Why is grep so fast?&lt;/a&gt;.
In die Optimierung von Grep sind viele Softwareiterationen geflossen, und 
&lt;a href=&quot;https://blog.burntsushi.net/ripgrep/&quot;&gt;das Ende der Fahnenstange ist noch nicht erreicht&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-logging-hölle&quot;&gt;Die Logging-Hölle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tatsächlich ist das gegebene Beispiel ganz hervorragend, weil es auch die Schwächen
von Textformaten anzeigt. Das Systemjournal, welches hier von &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;dmesg&lt;/code&gt; (Kernel
Ringbuffer) ausgegeben wurde, ist zeilenbasiert. Jede Zeile stellt eine Ausgabe
eines &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;printk(...)&lt;/code&gt;-Aufrufs im Kernel dar, welche vom Puffer um einen Timestamp
ergänzt wurde (links in den eckigen Klammern, zählt hoch aufgelöst 
die Sekunden seit Systemstart). Alles dahinter ist Konvention, so etwa die Tatsache
dass das &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;usb&lt;/code&gt;-Modul sich zu erkennen gibt (sprich per Konvention jeder &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;printk&lt;/code&gt;-Aufruf
im USB-Modul in etwa wie &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;printk(&quot;usb ...&quot;)&lt;/code&gt; aussieht).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor einer Weile stieß ich über den interessanten Blogartikel
&lt;a href=&quot;https://techblog.bozho.net/the-syslog-hell/&quot;&gt;The Syslog Hell&lt;/a&gt;, in der der Autor sich
über die vielen Standard beim Syslog-Interface vieler Unix-Betriebssysteme aufregt.
Auf &lt;a href=&quot;https://news.ycombinator.com/item?id=27104469&quot;&gt;Hackernews hingegen kommentiert man trocken&lt;/a&gt;:
»&lt;em&gt;And yet syslog works to the point where anything sold as an syslog replacement ends up adding
complexity (along with features) rather then an simplification of the core problem.
It’s in general a trend for old unix tools to work better in reality then in theory something
thats rare for more modern tools.
Sure it’s nice been able to use more modern query tools and have graphing libraries available
but syslog grep and awk does get the job done and dont require a lot of resources to
set up and maintain.&lt;/em&gt;«&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hat diese Person recht? Das mittlerweile im Rahmen von &lt;em&gt;systemd&lt;/em&gt; weit verbreitete
&lt;em&gt;journald&lt;/em&gt; erlaubt binäres Journaling und bringt syslog damit gedanklich ins 21.
Jahrhundert. Das obige Beispiel funktioniert mit einem Austauschformat, welches
eine einfache programmatorische Weiterverarbeitung erlaubt – nämlich
&lt;a href=&quot;https://www.json.org/&quot;&gt;JSON&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;% journalctl --since=yesterday --output=json | grep -B 3 Cherry | head -n1 | jq
{
  &quot;__REALTIME_TIMESTAMP&quot;: &quot;1623049286198966&quot;,
  &quot;_MACHINE_ID&quot;: &quot;99[redacted]d5&quot;,
  &quot;_KERNEL_DEVICE&quot;: &quot;c189:11&quot;,
  &quot;_HOSTNAME&quot;: &quot;sveto&quot;,
  &quot;SYSLOG_FACILITY&quot;: &quot;0&quot;,
  &quot;_UDEV_SYSNAME&quot;: &quot;1-2.1.4&quot;,
  &quot;_SOURCE_MONOTONIC_TIMESTAMP&quot;: &quot;245529094761&quot;,
  &quot;_TRANSPORT&quot;: &quot;kernel&quot;,
  &quot;PRIORITY&quot;: &quot;6&quot;,
  &quot;MESSAGE&quot;: &quot;usb 1-2.1.4: New USB device found, idVendor=046a, idProduct=b090, bcdDevice= 1.03&quot;,
  &quot;__CURSOR&quot;: &quot;s=c0[redacted]f0&quot;,
  &quot;SYSLOG_IDENTIFIER&quot;: &quot;kernel&quot;,
  &quot;_BOOT_ID&quot;: &quot;5f[redacted]d&quot;,
  &quot;_UDEV_DEVNODE&quot;: &quot;/dev/bus/usb/001/012&quot;,
  &quot;__MONOTONIC_TIMESTAMP&quot;: &quot;29696437839&quot;,
  &quot;_KERNEL_SUBSYSTEM&quot;: &quot;usb&quot;
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;die-schillernde-welt-der-objektorientierten-shells-und--sprachen&quot;&gt;Die schillernde Welt der objektorientierten Shells und -Sprachen&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Tatsächlich tun sich Unix-Shells schwer damit, ein Kommando-Ökosystem zur Bearbeitung von
komplexen Datenformaten zu etablieren. Mit JSON ist mittlerweile ein Standard aus dem Web
in die Systemprogrammierung gekommen, der das schrittweise ändert, doch diese Entwicklung
passiert viele Jahre, nachdem Microsoft mit der 
&lt;a href=&quot;https://docs.microsoft.com/de-de/powershell/scripting/overview?view=powershell-7.1&quot;&gt;Windows PowerShell&lt;/a&gt;
eine moderne Alternative zur &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Cmd.exe&quot;&gt;DOS-Befehlszeile&lt;/a&gt;
entwickelt hat. Diese transportiert Objekte zwischen den Kommandos, welche etwa zum
Beispiel mit SQL-Abfragen weiter bearbeitet werden können. Mangels Windows kann ich
an dieser Stelle keine Beispiele zeigen, aber es gibt jede Menge schönes Material, wenn
man nach »&lt;a href=&quot;https://duckduckgo.com/?t=ffab&amp;amp;q=powershell+example&amp;amp;ia=web&quot;&gt;powershell examples&lt;/a&gt;«
sucht.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vor ein paar Tagen habe ich über ein
&lt;a href=&quot;https://twitter.com/denktmit/status/1400808910836150273&quot;&gt;interessantes ACM-Paper getwittert&lt;/a&gt;,
welches die Unix-Shell im Zeichen der Zeit interpretiert:
&lt;em&gt;Greenberg, Kallas, Vasilakis&lt;/em&gt;:
&lt;a href=&quot;https://dl.acm.org/doi/10.1145/3458336.3465294&quot;&gt;Unix Shell Programming: The Next 50 Years&lt;/a&gt;.
Hier werden die beiden experimentellen Shells
&lt;a href=&quot;https://www.usenix.org/conference/atc20/presentation/raghavan&quot;&gt;POSH&lt;/a&gt; und
&lt;a href=&quot;https://github.com/andromeda/pash&quot;&gt;PaSh&lt;/a&gt;
erläutert, die interessante Herausforderungen des modernen Manycore-Processings oder der
&lt;em&gt;data awareness&lt;/em&gt; angehen. Trotzdem habe ich das Gefühl, dass die gängige Praxis des
Shell-Scriptings ist, für leicht komplexere Probleme auf Scriptsprachen wie Ruby, Python
oder Perl auszuweichen. Sie sind etablierter und das Tooling ist besser. Man verlässt
allerdings schnell das Ökosystem der textbasierten Unix-Welt mit ihren &lt;em&gt;einfachen&lt;/em&gt; und
kurzen Tools. Das rächt sich schnell: Alle drei erwähnten Scriptsprachen leiden unter
einem “Global Interpreter Lock”, der ein (effizientes) Multithreading verhindert und
Parallelisierung daher nur per aufwändigem Multiprocessing ermöglicht. Gerade allerdings
Arbeitsverteilung und -Parallelisierung sind Stärken der Shell und damit verbundener
Tools (wie etwa der Job-Managament-Scheduler &lt;a href=&quot;https://slurm.schedmd.com/&quot;&gt;Slurm&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;der-erfolg-der-textbasierten-standards&quot;&gt;Der Erfolg der textbasierten Standards&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Softwarearchitektur ist häufig Trends und Wellen unterworfen. In meinen Augen ist
eine Konstante, dass Systeme, die für Menschen und Einfachheit geschrieben wurden, viel
Erfolg hatten. Viele Protokolle, die auf TCP/IP basieren, funktionieren in Plaintext,
darunter FTP, HTTP und SMTP. &lt;em&gt;Flat File&lt;/em&gt;-Datenbanken leiden nicht unter einem Vendor
Lockin und ermöglichen das Einlesen und Verabeiten mit diversen Tools. Das 
Versionsverwaltungstool &lt;em&gt;git&lt;/em&gt; ist ein Beispiel für eine sehr erfolgreiche Umsetzung
dieses Konzepts. Git ist so einfach und Datei-/Plaintextbasiert, dass es eine
&lt;a href=&quot;https://git.sr.ht/~sircmpwn/shit&quot;&gt;Implementierung gibt, die ausschließlich die POSIX-Shell verwendet&lt;/a&gt;.
Dadurch werden Git-Repositories noch brauchbar sein, lange nachdem viele proprietäre
Datenbankformate nicht mehr lesbar sind. Und auch die gute alte &lt;em&gt;CSV-Tabelle&lt;/em&gt; erfreut
sich ähnlich wie das Plaintext-Markup in &lt;em&gt;Markdown&lt;/em&gt; in manchen Kreisen einer regen
Beliebtheit, als wäre sie nie weg gewesen.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Auf Plaintext zu verzichten, ist oft einer
&lt;a href=&quot;https://en.wiktionary.org/wiki/premature_optimization&quot;&gt;premature optimization&lt;/a&gt;
geschuldet. Irregeleitete Entwickler:innen sind der Meinung, eine Serialisierung
ihrer Datenstrukturen in einer maschinenlesbaren Form reicht aus. In Folge dessen
lassen sich die Dateien nur noch mit Spezialwerkzeugen bearbeiten, das Debugging ist
aufwändiger als es sein müsste. Unnötige Komplexität ist einer der Killer in Software,
die über kurz und lang auch dessen Autor:in niederstreckt. Für eine Plaintext-Zukunft
der offenen und menschenlesbaren Austauschformate!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/06/08/plaintext.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/06/08/plaintext.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Gendern im Markup und in Programmiersprachen</title>
        <author>Sven Köppel</author>
        <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Geschlechtergerechte_Sprache&quot;&gt;Geschlechtergerechte Sprache&lt;/a&gt;
ist in aller Munde. In diesem Blogpost möchte ich die politische Dimension außer Acht lassen
und als gesetzt nehmen, dass in einem (Programmier-)projekt das Gendern von Kund(inn)enseite aus
gewünscht ist. Wie ist damit umzugehen? Welche technische Unterstützung und welche Hürden sind
zu erwarten?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;eine-momentaufnahme-der-internationalisierung-und-ux&quot;&gt;Eine Momentaufnahme der Internationalisierung und UX&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Soziale Strukturen bilden sich in der Software ab, dies ist ein bekanntes
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Anti-pattern&quot;&gt;Anti-Pattern&lt;/a&gt; der Softwareentwicklung. Leider ist
die Männerquote in der IT immer noch
weit über der absoluten Mehrheit. Das zeigt sich in Systemen, die solche Personen schreiben.
Veraltete Libraries sind nicht umbedingt das Problem: So unterstützen
Internationalisiserungs-Bibliotheken wie &lt;em&gt;gettext&lt;/em&gt; die Sprachgestaltung nicht nur hinsichtlich
Pluralformen, sondern mit &lt;em&gt;Kontexten&lt;/em&gt; auch hinsichtlich Geschlechtern, vgl. etwa diese
StackOverflow-Frage: &lt;a href=&quot;https://stackoverflow.com/questions/6143547/handling-grammatical-gender-with-gettext&quot;&gt;Handling grammatical gender with Gettext&lt;/a&gt;.
Ein solcher Kontext würde prinzipiell auch nicht-binäre Varianten erlauben. Eine andere
Problematik ergibt sich im User Interfacing (UX): Liberale Positionen sind hier eigentlich
schon lange zur Auffassung gekommen, die Wahl der Anrede (zB. &lt;em&gt;du&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;sie&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Herr&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;Frau&lt;/em&gt;, aber auch
&lt;em&gt;er&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;sie&lt;/em&gt;/&lt;em&gt;es&lt;/em&gt; bzw. komplett Freiform) der ausfüllenden/anmeldenden Person zu überlassen.
Aus Perspektive einer Softwareschmiede kann man hier nur die Position einer Unternehmensberatung
einnehmen, welche Kund(inn)en darin berät, diese Prinzipien anzuwenden.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;gendern-im-markup-fließtext&quot;&gt;Gendern im Markup-Fließtext&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die eigentliche Problematik beginnt aber beim Umgang mit &lt;em&gt;User generated Content&lt;/em&gt;, etwa
in seiner freisten Form als Fließtext mit Formatierungsanweisungen (Markup). So habe ich es
vor zwei Jahren einmal bei dem kleinen Zeitungsstartup 
&lt;a href=&quot;https://perspective-daily.de/&quot;&gt;Perspective Daily&lt;/a&gt; erlebt, welches aus einer progressiven
Autor(innen)schaft bestand, welche seinerzeit das &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Gendersternchen&quot;&gt;Gendersternchen&lt;/a&gt;
verwendete — allerdings in Texten, die mit &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Markdown&quot;&gt;Markdown&lt;/a&gt;
ausgezeichnet wurden. Das Ergebnis war technisches Versagen, denn das Sternchen
(&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Sternchen_(Schriftzeichen)&quot;&gt;Asterisk, ASCII-Zeichen&lt;/a&gt; wird
bei Markdown verwendet, um &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Kursivschrift&quot;&gt;Kursivschrift&lt;/a&gt; zu
markieren. Korrekterweise muss die Person, die einen Text in Markdown gendern möchte, dazu
angehalten werden, das Gendersternchen zu &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Maskierungszeichen&quot;&gt;maskieren&lt;/a&gt;.
Statt &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Programmierer*innen&lt;/code&gt; müsste die Autorenschaft dann &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Programmierer\*innen&lt;/code&gt;
schreiben, damit es als &lt;em&gt;Programmierer*innen&lt;/em&gt; dargestellt wird. Da dies wiederum als der
Autorenschaft nicht zuzumuten galt, habe ich seinerzeit versucht die Problematik zu entschärfen,
in dem ich mit regulären Ausdrücken als Preprocessing das Gendern erkannt und maskiert habe,
hier etwa in Python (siehe &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/svenk/0e60864a7bbe34a3d3dba07468f67b83&quot;&gt;Github Gist&lt;/a&gt;
für weiteren Code):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; for x in [&quot;Gender*nnen&quot;,&quot;foo *bar* baz&quot;, &quot;foo *bar*baz&quot;, &quot;Und *das* ist wirklich Mensch*nnen *und* toll.&quot;]:
&amp;gt;      print(re.sub(r&quot;(^|\s)(\w+)\*([^.\s]*\w+)($|\s)&quot;, r&quot;\1\2\*\3\4&quot;, x))

Gender\*nnen
foo *bar* baz
foo *bar*baz
Und *das* ist wirklich Mensch\*nnen *und* toll.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;An den Testbeispielen sieht man, dass der vorgeschlagene reguläre Ausdruck einigermaßen
zu klappen scheint, aber die Praxis lehrt, dass der eine oder andere Randfall dann doch
unberücksichtigt bleibt. Aus Sicht der Programmierenden handelt es sich um ein klassisches
Problem der Kontextwechsel; über dieses Problem hat ein Kollege von mir schon vor über
10 Jahren einen Artikel im Zusammenhang mit SQL-Injections geschrieben, damals noch bei
SELFHTML: &lt;a href=&quot;https://wiki.selfhtml.org/wiki/Programmiertechnik/Kontextwechsel&quot;&gt;Programmiertechnik/Kontextwechsel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;kontextwechsel-und-orthogonalität-als-grundlegendes-problem-in-der-angewandten-informatik&quot;&gt;Kontextwechsel und Orthogonalität als grundlegendes Problem in der angewandten Informatik&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Grundproblematik ist also, dass eine Markupsprache wie Markdown davon ausgeht, dass
der Asterisk (also das Sternchen) im Fließtext selten vorkommt. Nur mit dieser Annahme
ist es sinnvoll, den Asterisk als Markup-Zeichen zu verwenden. Das zugrundeliegende
Konzept kann auch mit der &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Orthogonalit%C3%A4t_(Informatik)&quot;&gt;Orthogonalität&lt;/a&gt;
in der Informatik verglichen werden: Markup-Sprache und zugrundeliegende Sprache stehen
orthogonal aufeinander, weil sie wenig gemeinsame Zeichen teilen. Steueranweisungen und
menschliche Sprache stehen orthogonal aufeinander. Es gibt hier natürlich eine einfache
Lösung, etwa den Wechsel der Auszeichnungssprache, z.B. von Markdown zu
&lt;a href=&quot;https://docutils.sourceforge.io/docs/user/rst/cheatsheet.html&quot;&gt;reStructuredText&lt;/a&gt; oder
etwa dem &lt;a href=&quot;https://www.mediawiki.org/wiki/Help:Formatting&quot;&gt;MediaWiki-Markup&lt;/a&gt;, in welchem
Kursiv- und Dickschrift mit &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;''einfachen'' Anführungsstrichen&lt;/code&gt; ausgezeichnet werden.
Generell sind diese Markupschriften als vereinfachte Formen von Sprachen wie
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/HTML&quot;&gt;HTML&lt;/a&gt; oder XML entstanden, welches den Kontextwechsel
stets mit eckigen Klammern vornimmt. Grundsätzlich lässt sich Markup nicht losgelöst
vom Inhalt betrachten. Eine solche Kodierung lässt sich nur ermöglichen, wenn man
maschinennähere Textrepräsentationen erwägt, bei welchen es keine Vermischung mehr
von Inhalt und Formatierungsanweisungen gibt. Im Grunde genommen sind Benutzer:innen
derartiges von &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Word_processor&quot;&gt;Wortprozessoren&lt;/a&gt;
gewohnt, die von der internen Textrepräsentation abstrahieren und ein
&lt;em&gt;WYSIWYG&lt;/em&gt;-Interface anbieten, was kurz steht für &lt;em&gt;What You See Is What You Get&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solche &lt;em&gt;WYSIWYG&lt;/em&gt;-Benutzerschnittstellen haben in den letzten Jahren etwas an Boden
verloren. Der schnelle technische Fortschritt hat da sicher beigetragen, Anforderungen
haben sich mehr an den Entwickeldnen als an den Benutzenden orientiert. Das kleine
Zeitungs-Startup, von dem ich oben schrieb, verwendete eine Markupsprache, damit sie
ihr Zeitungsportal schneller “gelauncht” bekamen. Und soziale Netzwerke wie Twitter
verwenden Markup — und dazu zählt konzeptionell auch der berühmte 
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Hashtag&quot;&gt;Hashtag&lt;/a&gt; — vermascht mit anderem
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Plain_text&quot;&gt;Plaintext&lt;/a&gt; zwecks schneller Bearbeitung
von Tweets. Eine Notiz hier nur am Rande: Tatsächlich wurden Hashtags von den Benutzenden
der Plattform selbst erfunden und eingeführt, die Plattform hat sich diese erfolgreiche
Technik letztlich zu eigen gemacht. Diese Erfindung wäre nicht anders als mit einer
Auszeichnungssprache, die “ontop” des menschlichen Textes erfunden wurde, möglich gewesen,
da Benutzende nicht in die Programmierung der proprietären Anwendung eingreifen können.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;doppelpunkt-auslassungszeichen-oder-sternchen&quot;&gt;Doppelpunkt, Auslassungszeichen oder Sternchen?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Vor dem dargelegten Hintergrund von Vermaschung konstruierter (technischer)
Programmiersprache und menschlicher Sprache ist es doch seltsam, dass der Doppelpunkt
als Genderzeichen (wie in &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Programmierer:innen&lt;/code&gt;) eingeführt wurde, just um technischen
Limitationen zu umgehen: Es wurde nämlich beobachtet, dass der Doppelpunkt von
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Plain_text&quot;&gt;Sprachsyntheseprogrammen (Text-to-Speech)&lt;/a&gt;
zu einer kurzen Pause führte, welcher ähnlich wie der
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/Glottaler_Plosiv&quot;&gt;Glottisschlag&lt;/a&gt; interpretiert wurde.
Es dauert nicht lange, um Beispiele zu finden, wo der Doppelpunkt hingegen wieder
negativ mit der Technik interferiert, etwa innerhalb der verbreiteten
Auszeichnungssprache &lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/YAML&quot;&gt;YAML&lt;/a&gt;, in der es (angelehnt
an viele Programmiersprachen) zur Trennung von Schlüssel und Wert bei der Definition
einer Tabelle/Abbildung/Dictionary dient. Die Lösung ist hier, da ein strukturgebender
Kontext vorliegt, allerdings einfacher, da der Wert (Textstring) einfach durch
Anführungsstriche maskiert wird. Aus &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;schlüssel:wert&lt;/code&gt; kann nämlich equivalent
&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&quot;schlüssel&quot;:&quot;wert&quot;&lt;/code&gt; werden, sodass &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&quot;Programmierer:innen sind&quot;:&quot;auch Anwender:innen&quot;&lt;/code&gt;
valides YAML ist.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;So entsteht eine kleine Matrix, welche Genderform mit welcher Markupsprache einfach
zu benutzen (“kompatibel”) ist:&lt;/p&gt;

&lt;table class=&quot;table&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Paarform&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Markdown&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;RST&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;LaTeX&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;HTML&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;YAML&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Lehrer(innen)&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Lehrerinnen/Lehrer&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;🟡 (Quirky)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Lehrer*innen&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Lehrer_innen&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;&lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Lehrer:innen&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Die Tabelle zeigt, dass manche Sprachen wie &lt;em&gt;reStructuredText&lt;/em&gt; (RST) oder HTML mit fast
jeder Variante klarkommen, wohingegen es in anderen Sprachen häufig Probleme gibt, die
eine Maskierung (Escaping) nötig machen. Nur die in natürlichen Sprachen recht häufigen
runden Klammern stellen in keiner der verglichenen Sprachen ein Problem dar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;abgünde-des-parsings&quot;&gt;Abgünde des Parsings&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Die Probleme mit Markierungszeichen für Sprachformen gehen aber über bloße Darstellungsfehler
hinaus:
Das Gendern von Texten kann die AnwenderInnen zur regelrechten
Verzweiflung bringen. Das Zeitungs-Startup benutzte intern auch das freie Textsatzprogramm
&lt;a href=&quot;https://de.wikipedia.org/wiki/LaTeX&quot;&gt;LaTeX&lt;/a&gt;. LaTeX ist heute der defakto-Standard zum
Schreiben von wissenschaftlichen Aufsätzen, vor allem in dem naturwissenschaftlich-technischen
Bereich. Es ist außerdem Defakto-Standard für die Repräsentation von komplizierten
mathematischen Formeln sowie ihrer Darstellung (Rendering). Latex-Code ist auf dem
Kontinuum zwischen Programmiersprachen und Markup-Sprachen noch ein Stück näher an der
Maschine, als es vielleicht YAML ist. Im Grunde genommen ist ein Latex-Code ein ausführbares
Computerprogramm, welches von dem Interpreter in eine andere Darstellung, etwa ein
PDF-Dokument umgewandelt ist. Es ist damit mit der Seitenbeschreibungssprache
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/PostScript&quot;&gt;Postscript&lt;/a&gt; vergleichbar, die wiederum die
Grundlage für das PDF-Format darstellt. An dieser Stelle möchte ich gerne das &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/PostScript#%22Hello_world%22&quot;&gt;Hello-World-Beispiel
über Postscript aus Wikipedia&lt;/a&gt;
zitieren:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt; %!PS
 /Courier
 20 selectfont
 72 500 moveto
 (Hello world!) show
 showpage
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dieser Code liest sich wie ein Buch zeile für zeile von links nach rechts. Postscript ist
eine stackorientierte Programmiersprache, weswegen zunächst alle erwähnten Dinge auf einen
virtuellen “Stapel” gelegt werden, wo sie von Anweisungen, die Postscript versteht, dann
“heruntergeholt” werden. So landet auch die Zeichenkette &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Hello world!&lt;/code&gt; auf dem Stapel,
ehe sie von &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;show&lt;/code&gt; zur Anzeige gebracht wird. Wieder haben wir es mit einem Escape-Problem
zu tun, es wäre gar nicht einfach &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;Hello (cruel) world&lt;/code&gt; zu schreiben, ohne mit den runden
Klammern von Postscript ins Gehege zu kommen. Der binäre Zugang, der allerdings in keiner
praktikablen Programmiersprache gewählt wird, wäre an so einer Stelle im Übrigen die
Definition des Strings als &lt;em&gt;fixed length string&lt;/em&gt;, sodass der String selber von keinem
Compiler auf Escape-Sequenzen interpretiert werden muss. Auf diese Weise funktionieren die
allermeisten Netzwerkprotokolle und auch die meisten Stringinterpretationen auf Maschinenebene.
Wer sich darüber etwas informieren möchte, findet mit der
&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/ASN.1&quot;&gt;Abstract Syntax Notation One (ASN.1)&lt;/a&gt; einen guten
Startpunkt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Was passiert nun, wenn man bei Latex mit Unterstrich gendert? Probieren wir es mit einem
&lt;a href=&quot;http://tug.ctan.org/info/dickimaw/dickimaw-minexample.pdf&quot;&gt;minimally&lt;/a&gt;
not &lt;a href=&quot;https://tex.meta.stackexchange.com/questions/228/ive-just-been-asked-to-write-a-minimal-working-example-mwe-what-is-that&quot;&gt;working example&lt;/a&gt;
aus:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;\documentclass{article}
\begin{document}
DenktMit Programmier_innen sind Gött_innen in schwarz.
\end{document}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Dieses Dokument mit &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;pdflatex&lt;/code&gt; kompliert gibt bei mir folgende Ausgabe:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;sven@localhost /tmp/foo % pdflatex gender.tex
This is pdfTeX, Version 3.14159265-2.6-1.40.21 (TeX Live 2020/Arch Linux) (preloaded format=pdflatex)
 restricted \write18 enabled.
entering extended mode
(./gender.txt
LaTeX2e &amp;lt;2020-10-01&amp;gt; patch level 2
L3 programming layer &amp;lt;2020-12-03&amp;gt; xparse &amp;lt;2020-03-03&amp;gt;
(/usr/share/texmf-dist/tex/latex/base/article.cls
Document Class: article 2020/04/10 v1.4m Standard LaTeX document class
(/usr/share/texmf-dist/tex/latex/base/size10.clo))
(/usr/share/texmf-dist/tex/latex/l3backend/l3backend-pdftex.def)
No file gender.aux.
! Missing $ inserted.
&amp;lt;inserted text&amp;gt; 
                $
l.3 DenktMit Programmier_
                         innen sind Gött_innen in schwarz.
? 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;PDFLatex ist abgestürzt. Das tut es bei Syntaxfehlern immer, und hier liegt ein
solcher Syntaxfehler vor. Der Unterstrich ist ein
&lt;a href=&quot;http://latexref.xyz/Reserved-characters.html&quot;&gt;reserviertes Zeichen&lt;/a&gt; und
damit Teil der Menge &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;# $ % &amp;amp; { } _ ~ ^ \&lt;/code&gt;. Latex ist eine alte Software mit
vielen &lt;em&gt;Quirks&lt;/em&gt;, man sagt nur Latex könne Latex parsen. Je nach Kontext ist der
Unterstrich doch wieder zulässig, etwa in einer Mathematikumgebung (die ihrerseits
mit einem Dollarzeichen &lt;code class=&quot;language-plaintext highlighter-rouge&quot;&gt;$&lt;/code&gt; eingeleitet wird), oder in einer URL (aber
nur, wenn &lt;a href=&quot;https://ctan.org/pkg/hyperref&quot;&gt;Hyperref&lt;/a&gt; das richtig versteht).
Sobald ein Texcode geringfügig komplizierter wird als das hier gezeigte,
sind die Fehlermeldungen schnell kryptisch und die Fehlerursachen nicht mehr
so schnell zu finden, wenn man nicht ein paar Jahre Latex-Erfahrung angesammelt
hat. Wo Markdown einfach still und “resistent” ein Markup erstellt, welches so
nicht gedacht war, stoppt Latex die Ausführung komplett. Für Benutzende ist
das frustrierend.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quo-vadis-programmiersprache&quot;&gt;Quo vadis, Programmiersprache?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Eine Programmiersprache, die sich an den Bedürfnissen der echten Sprache anpasst,
ist mir bislang noch nicht begegnet. Es ist eher ein Trial-and-Error, ein
gegenseitiges Austarieren zwischen wirtschaftlichem Einsatz von programmierenden
und benutzendem Personal. Immerhin haben Sprachdebatten und Neuentwicklungen bei
Programmiersprachen eine Gemeinsamkeit: Beide sind geführt vom Geist der
Veränderung. Sprache, egal ob natürlich oder künstlich, ist ein menschgemachtes
Konstrukt und ein Konsens. Als Entwickler maße ich es mir nicht an, über den
Inhalt meiner datenverarbeitenden Systeme zu werten.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;disclaimer&quot;&gt;Disclaimer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Zuguterletzt gebe ich doch noch meine Meinung zu diesem strittigen Thema ab.
Sie ist wahrscheinlich auch schon hier und da durchgeblitzt. Als typischer
“alter weißer Mann” und Partner und Vater von Frau(en) versuche ich, mir die systemische
Geschlechterdiskriminierung (etwa gegenüber Frauen) und meine “Vormachtposition”
gelegentlich zu vergegenwärtigen. Ich lehne das generische Maskulinum ab
und halte das “Genus vs. Sexus”-Argument für einen Vorwand, sich mit der
sprachlichen und gesellschaftlichen Wirklichkeit nicht auseinandersetzen zu müssen.
Ich experimentiere gerne gleichermaßen mit Programmiersprachen und mit natürlicher
Sprache. Da ich mir wünschen würde, dass ich etwa vom deutschen Staat 
nicht mit meinem Geschlecht angesprochen werde, halte ich in diesen Zusammenhängen
eine Sprachvorschrift in Behörden oder Firmen für angemessen. Leider argumentieren
sowohl Befürworter:innen als auch Gegner_innen sehr offensiv und extrem, an einem
Konsens ist oft wenig Interesse. Mehr gemäßigte Mitte und Empathie würde der
Debattenkultur gut tun.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2021/06/07/gendern-in-markup.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2021/06/07/gendern-in-markup.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>Storypoints Should Estimate Cognitive Load</title>
        <author>Marius Schmidt</author>
        <description>&lt;h2 id=&quot;the-problem&quot;&gt;The problem&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Most of the projects we do today use an agile software development approach, be it SCRUM or Kanban or the like. Most of the time, the work to be done is estimated based on story points. At first glance, this may seem easy, but at some point your project team could debate what a story point actually represents. Some might argue that story points somehow value time. Others are convinced that they somehow assess the academic complexity of a task. And a third group does not hesitate to point out that they are only ever allowed for user stories and not for bugs or minor technical tasks. After all, almost everyone agrees that the Fibonacci numbers are great candidates for story points.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In our opinion, story points should estimate the &lt;strong&gt;total cognitive load&lt;/strong&gt; to get some well enough defined pile of work done. We derive possible story point values from Fibonacci numbers &amp;lt;= 21, allow an additional 0.5 value and we apply them for everything. The rest of this blog post is, &lt;strong&gt;why&lt;/strong&gt; we do it that way.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;goals-of-estimating-tasks&quot;&gt;Goals of estimating tasks&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;To prioritize work properly, it is essential to figure out the expected return of invest (ROI) as ratio of expected business value and expected effort. In order monitor the quality of our forecast, we would continuously compare the expected with the actual outcome and try to reduce the deviation. In order to enhance the forecast, we want to it to become as efficient (low-cost, fast and easy), effective (concise, non-misleading insights) and appropriate (only asking for the measures and granularity needed) as possible.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;story-points-are-a-better-fit-for-human-guessing&quot;&gt;Story points are a better fit for human guessing&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Before using story points, we tried to estimate the amount of time to get a certain workload done. One of the pain point was, that we as humans are surprisingly bad and overoptimistic in guessing how long something new is going to take. At the same time we want be accurate in our statements. Treating those estimates as binding cost estimates, in many cases definitely added some pressure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a countermeasure, many developers, including us, designed some fancy Excel sheets to enter their guess work and deliver educated overestimates to compensate for our optimism. That made us feel better and lightened some pressure by moving unused times between work items. The approach was time-consuming because of the fancy guess work. It also did not deliver accurate results because of the intrinsic lack of knowledge in doing something new and the safe-guarding over-estimates.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As it turned out, story points improve the estimation part of the ROI equation. We humans are surprisingly good at guessing the relative difficulty of tasks we only have partial knowledge of. Most of the time, we can easily say: “This will be A LOT harder than that. Doing ABC is more easy peasy compared to XZY”. We do not even need to remember the exact effort of the reference work to make that guess.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Additionally, we are easily overwhelmed with too much choice&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Having choices between hours, days, weeks and maybe even months makes it harder for us to decide. It is a smart move to limit the number of available choices to accelerate a decision process. Using a limited set of possible story points, applies choice architecture&lt;sup id=&quot;fnref:2&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:2&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; on effort estimation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We still have some freedom what number sequence to take. Ideally, the sequence of valid story point values should reflect the fact, that estimates lack more accuracy, the bigger the subject to estimate is. Using the Fibonacci numbers fits this requirement nicely, because consecutive numbers have an increasing gap between them. Of course, you could use another number sequence, but Fibonacci numbers will always be more cool. They have an italian name, a strong relation to the golden ratio and you do not have to explain them yourself&lt;sup id=&quot;fnref:3&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:3&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We like to add a 0.5 story point option to be assigned for very small tasks that are often neglected as &lt;strong&gt;to small to be estimated at all&lt;/strong&gt;. In doing so, if those tasks come in numbers, they at least show up in the forecast. We limit our story point values to nine options in total to support quick decision-making. We usually consider a story point value of 21 as &lt;strong&gt;too big, should usually be broken up into smaller parts&lt;/strong&gt;. Anything that feels bigger than even a 21 is rejected and must be refined first.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;the-gain-of-story-points&quot;&gt;The gain of story points&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;In summary the two effects improve the efficiency and effectiveness of the estimation process. Since estimating is lot faster with story points, it quickly became a team effort increasing the quality by averaging between independent guesses. Using Planning poker avoids being biased by other opinions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This whole team approach results into a better quality of the effort estimates. By monitoring the story points a developer team delivers over time, one finds, that the total amount of story points per sprint usually converges into an expectancy value. In our experience, the ROI forecast derivable from that value is of better quality than the one derived from time estimations. Therefore, we consider story points more appropriate.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;story-points-should-estimate-total-cognitive-load&quot;&gt;Story points should estimate total cognitive load&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Let us focus on why we are estimating at all: We want to know the expected return on invest and everything that improves that forecast is good. We are already convinced, that using story points are pragmatic in delivering a better ROI forecast. However, story points are an abstract concept. Some definition what exactly they represent is needed. Maybe for that reason, there seems to be some fear of not doing story points right.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keep in mind, that the whole agile development approach should be adapted to what works best for you. We think, story points should have meaning, that feels natural and explaining them should be very easy. Since software is a brain child, we feel comfortable in treating story points as &lt;strong&gt;expected total cognitive load&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Everything becomes quite clear with this definition. If a task is more difficult than another, it causes more cognitive load. You need to research something new. Some business process might be complex, so you need to meet with the business experts and learn about it. A task is simple, but it contains a lot of repetitive work, and that needs time and focus. It all adds up on the cognitive load.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Doing a task a second time but on an evolved system where it has become a lot easier, results into less cognitive load. Assigning fewer story point is totally fine. The product is more sophisticated now and allows for a higher ROI.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Some developer has more foreknowledge than the others? Sharing it causes cognitive load. If he is done quicker than the team average: be it so. It will just result into a slightly better actual ROI than expected for the team average and shows good resource allocation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Not sure if to assign story points to a bug or task? Well, they also produce cognitive load. So we just assign them story points, because in the end, we want to obtain a more accurate forecast.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Keep the cognitive load buffers clean and happy estimating.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;links&quot;&gt;Links&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Choice#Number_of_options_and_paradox&quot;&gt;Choice: Number of options and paradox&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:2&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Choice_architecture&quot;&gt;Choice architecture&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:2&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:3&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/Fibonacci_number&quot;&gt;Fibonacci-Numbers&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;#fnref:3&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 00:00:00 -0500</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2020/07/21/storypoints-should-estimate-cognitive-load.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2020/07/21/storypoints-should-estimate-cognitive-load.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
     
      <item>
        <title>How To Auth Your Api In 2020</title>
        <author>Marius Schmidt</author>
        <description>&lt;p&gt;What kind if auth mechanism exist?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.iana.org/assignments/http-authschemes/http-authschemes.xhtml&quot;&gt;IANA HTTP authschemas&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Getting acquainted with OAuth2&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.okta.com/blog/2017/06/21/what-the-heck-is-oauth&quot;&gt;What the heck is OAuth?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.mastercard.com/blog/why-mastercard-doesnt-use-oauth-20/&quot;&gt;Why Mastercard Doesn’t Use OAuth 2.0&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.okta.com/blog/2019/10/want-to-secure-your-apis-youll-need-oauth-2-0-for-that/&quot;&gt;Want to Secure Your APIs? You’ll Need OAuth 2.0 for That&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Thoughts on why JWT for Session might not be the best choice&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.pingidentity.com/fr/company/blog/posts/2019/the-hard-parts-of-jwt-security-nobody-talks-about.html&quot;&gt;The hard parts of JWT scurity nobody talks about&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://cryto.net/~joepie91/blog/2016/06/13/stop-using-jwt-for-sessions/&quot;&gt;Stop using JWT for sessions&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://cryto.net/~joepie91/blog/2016/06/19/stop-using-jwt-for-sessions-part-2-why-your-solution-doesnt-work/&quot;&gt;Stop using JWT for sessions, part 2. Why your solution does not work&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.okta.com/blog/2017/08/17/why-jwts-suck-as-session-tokens&quot;&gt;Why JWTs suck as session tokens&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://developer.okta.com/blog/2018/06/20/what-happens-if-your-jwt-is-stolen&quot;&gt;What happens, if your JWT is stolen&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Using Keycloak for Auth&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.zakariaamine.com/2019-06-14/extending-keycloak&quot;&gt;Extending Keycloak: adding API key authentication&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;What are the the big ones using?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://docs.aws.amazon.com/general/latest/gr/signature-version-4.html&quot;&gt;AWS Signature V4&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 07 Feb 2020 00:00:00 -0600</pubDate>
        <link>https://denktmit.de/2020/02/07/how-to-auth-your-api-in-2020.html</link>
        <guid isPermaLink="true">https://denktmit.de/2020/02/07/how-to-auth-your-api-in-2020.html</guid>
        
        
      </item>
      
    
  </channel>
</rss>
 
